[{"text": "eeuu guatemala per\u00fa rep\u00fablica dominicana"}, {"text": "y venezuela de acuerdo con los"}, {"text": "documentos 72 55 67 19 y cp"}, {"text": "84 27 barra 19 por otro lado es preciso"}, {"text": "se\u00f1alar que la misi\u00f3n permanente de"}, {"text": "m\u00e9xico a trav\u00e9s de la nota distribuida"}, {"text": "el d\u00eda de ayer como documentos cp"}, {"text": "inf 84 27 19 solicit\u00f3 la convocatoria"}, {"text": "con car\u00e1cter urgente de una sesi\u00f3n"}, {"text": "extraordinaria del consejo permanente"}, {"text": "para considerar la situaci\u00f3n en el"}, {"text": "estado plurinacional de bolivia"}, {"text": "dicho lo anterior y en virtud de lo"}, {"text": "dispuesto en el art\u00edculo 43 del"}, {"text": "reglamento del consejo permanente"}, {"text": "procederemos a aprobar el proyecto de"}, {"text": "orden del d\u00eda para esta sesi\u00f3n documento"}, {"text": "cp barra o de"}, {"text": "22 57 19"}, {"text": "de no haber observaciones damos por"}, {"text": "aprobado el orden del d\u00eda"}, {"text": "aprobado"}, {"text": "procederemos ahora"}, {"text": "con el primer punto en el orden del d\u00eda"}, {"text": "y con tal prop\u00f3sito ofrezco la palabra"}, {"text": "al se\u00f1or gerardo de icaza director del"}, {"text": "departamento para la cooperaci\u00f3n y"}, {"text": "observaci\u00f3n electoral para que nos"}, {"text": "presente un informe sobre el an\u00e1lisis de"}, {"text": "integridad electoral de las elecciones"}, {"text": "generales del pasado 20 de octubre en"}, {"text": "bolivia"}, {"text": "se\u00f1or de casa bienvenido tiene usted la"}, {"text": "palabra"}, {"text": "a su excelencia embajadora rita claver\u00ede"}, {"text": "de sciolli presidente del consejo"}, {"text": "permanente secretario general luis"}, {"text": "almagro secretario general adjunto"}, {"text": "n\u00e9stor m\u00e9ndez representantes permanentes"}, {"text": "de los estados miembros pa\u00edses"}, {"text": "observadores"}, {"text": "a solicitud del estado plurinacional de"}, {"text": "bolivia la secretaria general envi\u00f3 a"}, {"text": "ese pa\u00eds un equipo de expertos para"}, {"text": "realizar un an\u00e1lisis de integridad"}, {"text": "electoral que tuvo por objetivo conocer"}, {"text": "a detalle el funcionamiento de los"}, {"text": "procesos involucrados en el conteo de"}, {"text": "votos la transmisi\u00f3n de resultados"}, {"text": "preliminares el c\u00f3mputo oficial y la"}, {"text": "cadena de custodia de material electoral"}, {"text": "para que a partir de ello pudiera"}, {"text": "verificar la integridad y confiabilidad"}, {"text": "de los resultados electorales del 20 de"}, {"text": "octubre de 2019"}, {"text": "vale aclarar que para cumplir con estas"}, {"text": "tareas se conform\u00f3 un equipo diferente"}, {"text": "al de la misi\u00f3n de observaci\u00f3n electoral"}, {"text": "para cumplir con ese objetivo el equipo"}, {"text": "t\u00e9cnico procedi\u00f3 a auditar los"}, {"text": "siguientes componentes autenticidad y"}, {"text": "confiabilidad de las actas de escrutinio"}, {"text": "as\u00ed como de los datos ingresados al"}, {"text": "sistema de transmisi\u00f3n de resultados"}, {"text": "electorales y el sistema del c\u00f3mputo"}, {"text": "oficial plan de custodia integral de"}, {"text": "todo el material electoral actas"}, {"text": "papeletas registro de electores"}, {"text": "infraestructura y funcionamiento de los"}, {"text": "sistemas inform\u00e1ticos utilizados para la"}, {"text": "transmisi\u00f3n de resultados preliminares y"}, {"text": "el c\u00f3mputo oficial flujo de la carga de"}, {"text": "datos de los resultados electorales"}, {"text": "preeliminares y del c\u00f3mputo oficial el"}, {"text": "equipo trabajo sin interrupci\u00f3n"}, {"text": "recopilando sistematizando y analizando"}, {"text": "informaci\u00f3n adicionalmente se recibieron"}, {"text": "m\u00e1s de 250 denuncias sobre el proceso"}, {"text": "electoral tanto por v\u00eda f\u00edsica como en"}, {"text": "un correo electr\u00f3nico habilitado para"}, {"text": "tal efecto el d\u00eda 10 de noviembre el"}, {"text": "equipo sistematiz\u00f3 los hallazgos"}, {"text": "preliminares con base en las pruebas y"}, {"text": "evidencias contundentes que se"}, {"text": "encontraron en terreno el informe"}, {"text": "preliminar fue remitido al secretario"}, {"text": "general"}, {"text": "almagro"}, {"text": "a continuaci\u00f3n detallo un resumen de los"}, {"text": "hallazgos preliminares y conclusiones"}, {"text": "hallazgo primero sistemas de transmisi\u00f3n"}, {"text": "de resultados electorales preeliminares"}, {"text": "y c\u00f3mputo definitivo viciados sistema de"}, {"text": "transmisi\u00f3n de resultados preliminares"}, {"text": "prep"}, {"text": "contrariamente a lo establecido en el"}, {"text": "esquema tecnol\u00f3gico el flujo de actas"}, {"text": "lleg\u00f3 al servidor principal del tren por"}, {"text": "dos v\u00edas diferentes que no estaban"}, {"text": "controladas por la empresa auditora no"}, {"text": "existe un documento con el ciclo de vida"}, {"text": "del incidente de interrupci\u00f3n del tren"}, {"text": "que describa lo ocurrido y establezca la"}, {"text": "causa ra\u00edz tampoco hay un detalle"}, {"text": "minucioso de las personas que actuaron"}, {"text": "en tal situaci\u00f3n y qu\u00e9 rol desempe\u00f1ar"}, {"text": "se hallaron residuales en bases de datos"}, {"text": "desactualizadas"}, {"text": "y otras versiones de aplicaci\u00f3n en"}, {"text": "servidores perimetrales lo que est\u00e1"}, {"text": "re\u00f1ido con las buenas pr\u00e1cticas"}, {"text": "no se preserv\u00f3 la metadata es decir los"}, {"text": "datos de las im\u00e1genes recibidas desde"}, {"text": "tel\u00e9fonos celulares este es un elemento"}, {"text": "vital para la transparencia de un"}, {"text": "proceso de estas caracter\u00edsticas"}, {"text": "la aplicaci\u00f3n no limit\u00f3 el env\u00edo de"}, {"text": "actas solo a equipos que tuviesen la"}, {"text": "fecha y hora correctas debido a ello se"}, {"text": "recibieron actas con fechas que no"}, {"text": "estaban dentro de la vida \u00fatil del tren"}, {"text": "c\u00f3mputo oficial"}, {"text": "el testing de software que se utiliz\u00f3 en"}, {"text": "el c\u00f3mputo no fue la propiedad debido a"}, {"text": "ello persistieron vulnerabilidades de"}, {"text": "autenticaci\u00f3n graves en la aplicaci\u00f3n"}, {"text": "asimismo se constat\u00f3 que durante el"}, {"text": "proceso se detectaron fallas de software"}, {"text": "que obligaron a modificar el sistema"}, {"text": "perdi\u00e9ndose el control de la integridad"}, {"text": "hubo actas del 3 por lo menos 1575 que"}, {"text": "ingresaron al c\u00f3mputo oficial para ello"}, {"text": "se debi\u00f3 establecer comunicaci\u00f3n entre"}, {"text": "el servidor primario del trep que"}, {"text": "formaba parte de una red vulnerada y el"}, {"text": "servidor f\u00edsico del c\u00f3mputo oficial se"}, {"text": "accedi\u00f3 durante el proceso directamente"}, {"text": "a modificar datos de la base de datos"}, {"text": "sin utilizar la aplicaci\u00f3n electoral la"}, {"text": "empresa auditora no controlaba la"}, {"text": "integridad de las bases de datos"}, {"text": "hallazgo segundo falsificaci\u00f3n de firmas"}, {"text": "y alteraci\u00f3n de actas del an\u00e1lisis de"}, {"text": "333 actas seleccionadas se verific\u00f3 que"}, {"text": "78 de ellas es decir un 23 por ciento"}, {"text": "presentaban irregularidades desde el"}, {"text": "punto de vista pericial en algunos casos"}, {"text": "se verific\u00f3 que todas las actas de un"}, {"text": "mismo centro hab\u00edan sido completadas por"}, {"text": "la misma persona se encontraron asimismo"}, {"text": "varias actas en las que el partido"}, {"text": "oficialista obten\u00eda el 100% de los votos"}, {"text": "adem\u00e1s la participaci\u00f3n en algunas de"}, {"text": "esas mesas alcanzaba el 100 por ciento"}, {"text": "hecho pr\u00e1cticamente imposible se"}, {"text": "analizaron adem\u00e1s 176 actas de voto en"}, {"text": "el extra\u00f1o exterior que hab\u00edan sido"}, {"text": "explotadas en argentina de ellas el 38"}, {"text": "por ciento presentaron inconsistencias"}, {"text": "con el n\u00famero de ciudadanos que"}, {"text": "sufragaron es decir las actas reflejaban"}, {"text": "un n\u00famero mayor de votos que de votantes"}, {"text": "hallazgo cadena de custodia deficiente"}, {"text": "en los departamentos de chuquisaca y"}, {"text": "potos\u00ed parte del c\u00f3mputo de las actas"}, {"text": "electorales fue llevada a cabo en"}, {"text": "localidades diferentes a las"}, {"text": "establecidas originalmente por las salas"}, {"text": "plenas de cada tribunal electoral"}, {"text": "departamental si bien ante las"}, {"text": "condiciones presentadas podr\u00eda"}, {"text": "justificarse el cambio de recintos de"}, {"text": "acuerdo a delegados de partidos ellos no"}, {"text": "fueron informadas con tiempo sobre estos"}, {"text": "cambios por lo que no pudieron"}, {"text": "presenciar el c\u00f3mputo oficial luego del"}, {"text": "cambio de local los expertos de la oea"}, {"text": "evidenciaron que ninguno de los cinco"}, {"text": "departamentos visitados existen"}, {"text": "registros firmados ni constancias que"}, {"text": "acrediten las acciones relacionadas al"}, {"text": "traslado de material electoral tanto"}, {"text": "durante la jornada de votaci\u00f3n como la"}, {"text": "etapa postelectoral"}, {"text": "se observ\u00f3 tambi\u00e9n que no existen los"}, {"text": "controles necesarios de cadena de"}, {"text": "custodia de material electoral sensible"}, {"text": "dado que en bolivia no existe la"}, {"text": "posibilidad de recuento de votos el"}, {"text": "resguardo de las actas electorales es un"}, {"text": "aspecto cr\u00edtico para dar garant\u00edas al"}, {"text": "proceso el control de quien maneja las"}, {"text": "actas y el lugar en que se encuentra en"}, {"text": "cada momento es fundamental"}, {"text": "hallazgo"}, {"text": "tendencia mostrada en el \u00faltimo 5% es"}, {"text": "altamente improbable"}, {"text": "en el \u00faltimo 5% del c\u00f3mputo 290 mil"}, {"text": "votos fueron contabilizados de estos el"}, {"text": "candidato morales gan\u00f3 un 60 punto cinco"}, {"text": "por ciento de los votos mientras el"}, {"text": "candidato mesa obtuvo solamente un 23,8"}, {"text": "en otras palabras en el \u00faltimo 5% de la"}, {"text": "votaci\u00f3n el candidato morales incrementa"}, {"text": "en promedio una votaci\u00f3n de 15 por"}, {"text": "ciento comparado al 95% anterior"}, {"text": "mientras que el candidato me saca y en"}, {"text": "la proporci\u00f3n pr\u00e1cticamente id\u00e9ntica"}, {"text": "este comportamiento es muy inusual"}, {"text": "conclusiones de los hallazgos"}, {"text": "preliminares con base en lo trabajado"}, {"text": "por el equipo auditor se lleg\u00f3 a las"}, {"text": "siguientes conclusiones en los cuatro"}, {"text": "elementos revisados tecnolog\u00eda cadena de"}, {"text": "custodia integridad de las actas y"}, {"text": "proyecciones estad\u00edsticas se encontraron"}, {"text": "irregularidades que var\u00edan desde muy"}, {"text": "graves hasta indicativas"}, {"text": "la raz\u00f3n por la cual se hizo un estudio"}, {"text": "tan profundo fue justamente para cruzar"}, {"text": "informaci\u00f3n y garantizar que las"}, {"text": "irregularidades encontradas no fueran"}, {"text": "\u00fanicas y superficiales y que el equipo"}, {"text": "auditor pudiera tener plena certeza de"}, {"text": "sus condiciones conclusiones en el"}, {"text": "complemento componente inform\u00e1tico se"}, {"text": "descubrieron fallas graves de seguridad"}, {"text": "en los sistemas tanto 3 como en el"}, {"text": "c\u00f3mputo final adem\u00e1s se descubri\u00f3 una"}, {"text": "clara manipulaci\u00f3n del sistema 3 que"}, {"text": "afect\u00f3 tanto a los resultados de dicho"}, {"text": "sistema como los del c\u00f3mputo final la"}, {"text": "existencia de 1.575 actas 3 en el"}, {"text": "c\u00f3mputo final corresponde a un"}, {"text": "aproximado de 350.000 votos"}, {"text": "el margen de victoria en primera vuelta"}, {"text": "es menor a 40.000 votos por lo tanto la"}, {"text": "irregularidad de estas dimensiones es"}, {"text": "determinante para el resultado la"}, {"text": "existencia de actas f\u00edsicas con"}, {"text": "alteraciones y firmas falsificadas"}, {"text": "tambi\u00e9n impacta la integridad del"}, {"text": "c\u00f3mputo oficial teniendo en cuenta"}, {"text": "las proyecciones estad\u00edsticas resulta"}, {"text": "probable que el candidato morales haya"}, {"text": "quedado en primer lugar el candidato"}, {"text": "mesa en segundo sin embargo resulta"}, {"text": "improbable estad\u00edsticamente que el"}, {"text": "candidato morales haya obtenido el 10"}, {"text": "por ciento de diferencia para evitar una"}, {"text": "segunda vuelta el equipo auditor no"}, {"text": "puede validar los resultados de la"}, {"text": "presente elecci\u00f3n por lo que se"}, {"text": "recomend\u00f3 otro proceso electoral"}, {"text": "asimismo se se\u00f1al\u00f3 que cualquier futuro"}, {"text": "proceso deber\u00eda contar con nuevas"}, {"text": "autoridades electorales para poder"}, {"text": "llevar a cabo con comicios confiables a"}, {"text": "pesar de ya no estar en terreno el"}, {"text": "equipo de auditores contin\u00faa en este"}, {"text": "momento recibiendo y procesando gran"}, {"text": "cantidad de informaci\u00f3n y pruebas que"}, {"text": "s\u00f3lo han confirmado los hallazgos"}, {"text": "presentados en el informe preliminar al"}, {"text": "mismo tiempo ya est\u00e1n elaborando dicho"}, {"text": "informe"}, {"text": "agradecimientos en primer lugar quiero"}, {"text": "agradecer al equipo de auditores y"}, {"text": "especialistas liderado en terreno por el"}, {"text": "jefe de la secci\u00f3n de cooperaci\u00f3n"}, {"text": "electoral que hoy me acompa\u00f1a del deco"}, {"text": "crist\u00f3bal fern\u00e1ndez a todo el equipo del"}, {"text": "departamento que trabajo en distintos"}, {"text": "roles para esta auditor\u00eda fuera posible"}, {"text": "as\u00ed como las otras \u00e1reas de la"}, {"text": "organizaci\u00f3n que nos apoyaron al"}, {"text": "secretario general luis almagro su jefe"}, {"text": "de gabinete gonzalo koncke y el"}, {"text": "secretario para el fortalecimiento de la"}, {"text": "democracia francisco guerrero por su"}, {"text": "apoyo y paciencia as\u00ed como por la"}, {"text": "independencia con la que siempre nos"}, {"text": "hablan nos han permitido trabajar quiero"}, {"text": "agradecer a los distintos funcionarios"}, {"text": "de gobierno la canciller\u00eda y el \u00f3rgano"}, {"text": "electoral plurinacional de bolivia por"}, {"text": "habernos dado las facilidades"}, {"text": "informaci\u00f3n y acceso para que el equipo"}, {"text": "pudiera realizar sus funciones asimismo"}, {"text": "a la ciudadan\u00eda que acerc\u00f3 documentaci\u00f3n"}, {"text": "valiosa para este an\u00e1lisis a los pa\u00edses"}, {"text": "donantes que hicieron posible que"}, {"text": "llev\u00e1ramos a cabo este trabajo en pocos"}, {"text": "d\u00edas alemania-brasil"}, {"text": "espa\u00f1a italia pa\u00edses bajos per\u00fa y suecia"}, {"text": "agradecemos tambi\u00e9n a los numerosos"}, {"text": "estados miembros y observadores as\u00ed como"}, {"text": "las distintas organizaciones"}, {"text": "internacionales que han manifestado"}, {"text": "p\u00fablicamente su apoyo a nuestra labor"}, {"text": "muchas gracias"}, {"text": "gracias se\u00f1or de casa quiero hacer del"}, {"text": "conocimiento de las delegaciones que no"}, {"text": "hab\u00eda concedido a\u00fan la palabra a las"}, {"text": "delegaciones y en ese sentido quisiera"}, {"text": "ofrecer la palabra a la delegaci\u00f3n de"}, {"text": "brasil por haber solicitado la"}, {"text": "convocatoria de este consejo"}, {"text": "extraordinario tiene la palabra la"}, {"text": "delegaci\u00f3n de brasil y luego sigo con la"}, {"text": "delegaci\u00f3n de antigua y barbuda"}, {"text": "multiplica muchas gracias a una"}, {"text": "presidenta y muchas gracias por su"}, {"text": "gentileza y quisiera agradecer tambi\u00e9n"}, {"text": "en la delegaci\u00f3n de antigua y barbuda"}, {"text": "por permitirme tomar la palabra en esta"}, {"text": "ocasi\u00f3n se\u00f1ora presidenta"}, {"text": "de manera an\u00e1loga a lo que ocurri\u00f3 en"}, {"text": "esta sesi\u00f3n de la sesi\u00f3n de este consejo"}, {"text": "del 4 de noviembre yo voy a dar lectura"}, {"text": "a una declaraci\u00f3n patrocinada por un"}, {"text": "grupo de 15 pa\u00edses"}, {"text": "est\u00e1n acompa\u00f1ando con preocupaci\u00f3n la"}, {"text": "situaci\u00f3n en bolivia una vez m\u00e1s voy"}, {"text": "otra vez a infringir mi regla de"}, {"text": "expresarme siempre en portugu\u00e9s que es"}, {"text": "la lengua oficial de esta organizaci\u00f3n y"}, {"text": "voy a leer el texto en espa\u00f1ol en vista"}, {"text": "de que los principales destinatarios son"}, {"text": "las autoridades del pueblo boliviano"}, {"text": "en cita bolivia y en particular los"}, {"text": "hechos de 10 de noviembre de 2019"}, {"text": "los gobiernos de argentina brasil canad\u00e1"}, {"text": "chile colonia"}, {"text": "costa rica ecuador eeuu"}, {"text": "guatemala guyana honduras panam\u00e1"}, {"text": "paraguay per\u00fa y venezuela declara"}, {"text": "1"}, {"text": "rechazar todos los actos de violencia"}, {"text": "cualquiera sea su origen que atentan"}, {"text": "contra la estabilidad y la defensa de la"}, {"text": "democracia en bolivia"}, {"text": "2 hacer un llamado a la paz social"}, {"text": "subrayando que la salida a la crisis"}, {"text": "debe darse dentro de un marco de total"}, {"text": "respeto a la constituci\u00f3n a las leyes"}, {"text": "bolivianas y al estado de derecho"}, {"text": "3 instar a los actores pol\u00edticos y a los"}, {"text": "representantes de todos los \u00f3rganos del"}, {"text": "estado boliviano para que act\u00faen de"}, {"text": "acuerdo con su mandato constitucional"}, {"text": "4"}, {"text": "reconocer el trabajo profesional y"}, {"text": "t\u00e9cnico realizado por los equipos de la"}, {"text": "misi\u00f3n de observaci\u00f3n electoral de la"}, {"text": "organizaci\u00f3n de los estados americanos y"}, {"text": "de la misi\u00f3n de an\u00e1lisis de integridad"}, {"text": "electoral del \u00e1rea que analizaron la"}, {"text": "invitaci\u00f3n del gobierno de bolivia"}, {"text": "diferentes etapas del proceso electoral"}, {"text": "llevado a cabo el 20 de octubre de 2019"}, {"text": "5 subrayar que la misi\u00f3n de an\u00e1lisis de"}, {"text": "integridad electoral se\u00f1al\u00f3 en raz\u00f3n de"}, {"text": "las irregularidades encontradas en el"}, {"text": "proceso electoral que no era posible"}, {"text": "validar los resultados de la elecci\u00f3n"}, {"text": "boliviana"}, {"text": "por lo que recomend\u00f3 la realizaci\u00f3n de"}, {"text": "otro proceso electoral el cual deber\u00e1"}, {"text": "contar con nuevas autoridades"}, {"text": "electorales y con observadores"}, {"text": "internacionales para generar"}, {"text": "credibilidad en el proceso de transici\u00f3n"}, {"text": "democr\u00e1tica"}, {"text": "y 6 hacer un llamado en ese sentido para"}, {"text": "que la definici\u00f3n de la presidencia"}, {"text": "provisional se efect\u00fae urgentemente y"}, {"text": "conforme lo estipula la constituci\u00f3n y"}, {"text": "las leyes bolivianas y se d\u00e9 inicio al"}, {"text": "proceso de convocatoria a elecciones lo"}, {"text": "m\u00e1s pronto posible con garant\u00edas"}, {"text": "expresas de que el proceso electoral se"}, {"text": "ha desarrollado con justicia libertad"}, {"text": "transparencia y respeto a la voluntad"}, {"text": "soberana del pueblo bolivianos cierro"}, {"text": "comillas muchas gracias se\u00f1ora presente"}, {"text": "gracias al embajador"}, {"text": "de brasil"}, {"text": "tiene la palabra"}, {"text": "la delegaci\u00f3n de antigua y barbuda"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta no hay ninguna"}, {"text": "declaraci\u00f3n"}, {"text": "o pronunciamiento o resoluci\u00f3n de este"}, {"text": "consejo permanente que pueda ser justa"}, {"text": "objetiva e imparcial si no expresa una"}, {"text": "inquietud grave sobre la intervenci\u00f3n"}, {"text": "militar en bolivia que llev\u00f3 consigo la"}, {"text": "dimisi\u00f3n de un presidente que ocupaba su"}, {"text": "puesto de forma leg\u00edtima y el arresto y"}, {"text": "detenci\u00f3n de varias personas de acuerdo"}, {"text": "con lo que se produjo el domingo bolivia"}, {"text": "ha estado bajo el control de un grupo"}, {"text": "militar esta intervenci\u00f3n es una"}, {"text": "alteraci\u00f3n inconstitucional del r\u00e9gimen"}, {"text": "constitucional que afecta de forma seria"}, {"text": "el orden democr\u00e1tico de un estado"}, {"text": "miembro y es por lo tanto la violaci\u00f3n"}, {"text": "la carta democr\u00e1tica interamericana en"}, {"text": "particular el art\u00edculo 20"}, {"text": "mi delegaci\u00f3n que sirve recordarles que"}, {"text": "el despu\u00e9s de los comicios del 20 de"}, {"text": "octubre en bolivia por el que hubo"}, {"text": "bastante controversia incluso unas"}, {"text": "alegaciones y acusaciones de fraude el"}, {"text": "gobierno de bolivia el 22 de octubre por"}, {"text": "carta solicit\u00f3 que el secretario general"}, {"text": "de esta organizaci\u00f3n llevar\u00e1 a cabo una"}, {"text": "auditor\u00eda de las elecciones"}, {"text": "durante ese mismo d\u00eda el secretario"}, {"text": "general acord\u00f3 por carta tambi\u00e9n que se"}, {"text": "llevara a cabo esta auditor\u00eda"}, {"text": "insistiendo que estas conclusiones"}, {"text": "ser\u00edan vinculantes para las partes"}, {"text": "participando de este proceso"}, {"text": "posteriormente el 24 de octubre este"}, {"text": "consejo permanente"}, {"text": "entendi\u00f3 que hab\u00eda una reuni\u00f3n del"}, {"text": "ministro asuntos exteriores de bolivia y"}, {"text": "que se llevar\u00eda a cabo una auditor\u00eda y"}, {"text": "que sus conclusiones ser\u00edan vinculantes"}, {"text": "el 31 de octubre la oea despleg\u00f3 el"}, {"text": "equipo de auditor\u00eda en bolivia diez d\u00edas"}, {"text": "despu\u00e9s el 10 de noviembre un documento"}, {"text": "con t\u00edtulo an\u00e1lisis de integridad"}, {"text": "electoral del estado plurinacional de"}, {"text": "bolivia del 20 de octubre de 2019 de"}, {"text": "hallazgos preliminares del informe la"}, {"text": "secretaria general fue el publicado en"}, {"text": "la p\u00e1gina web de la oea y concluy\u00f3 que"}, {"text": "teniendo en cuenta todas las"}, {"text": "irregularidades observadas es imposible"}, {"text": "garantizar la integridad de los datos y"}, {"text": "certificar los resultados"}, {"text": "cabe destacar que el consejo permanente"}, {"text": "no tuvo la oportunidad ni siquiera por"}, {"text": "cortes\u00eda"}, {"text": "de poder conocer este informe antes de"}, {"text": "que fuera publicado en la p\u00e1gina web as\u00ed"}, {"text": "que no tuvimos la oportunidad como"}, {"text": "estados miembros de debatir estos"}, {"text": "hallazgos de ninguna forma"}, {"text": "en ese mismo d\u00eda el domingo 10 de"}, {"text": "noviembre y minutos despu\u00e9s de la"}, {"text": "publicaci\u00f3n del informe en la p\u00e1gina web"}, {"text": "de la oea al presidente morales que"}, {"text": "todav\u00eda era el jefe de gobierno"}, {"text": "constitucionalmente elegido anunci\u00f3 que"}, {"text": "siguiendo los t\u00e9rminos de la auditor\u00eda"}, {"text": "se celebrar\u00edan nuevas elecciones y que"}, {"text": "los miembros del tribunal electoral"}, {"text": "supremo ser\u00edan sustituidos"}, {"text": "el fiscal general incluso solicit\u00f3 una"}, {"text": "investigaci\u00f3n sobre la conducta de los"}, {"text": "miembros de este tribunal todo esto pues"}, {"text": "siguiendo el acuerdo entre el gobierno"}, {"text": "de bolivia y esta organizaci\u00f3n nuevas"}, {"text": "elecciones supervisadas adecuadamente"}, {"text": "luego se produjo lo que este hemisferio"}, {"text": "pens\u00f3 que hab\u00eda ca\u00eddo en el olvido la"}, {"text": "intervenci\u00f3n militar no solamente"}, {"text": "forz\u00f3 la dimisi\u00f3n de un jefe del"}, {"text": "gobierno constitucionalmente elegido"}, {"text": "sino que tambi\u00e9n trae consigo el arresto"}, {"text": "y detenci\u00f3n de otras personas el"}, {"text": "presidente tuvo que huir de bolivia por"}, {"text": "miedo amenazas a su vida el gobierno de"}, {"text": "m\u00e9xico le ha ofrecido asilo al"}, {"text": "presidente morales siguiendo el derecho"}, {"text": "internacional y tratados y me le"}, {"text": "dejaci\u00f3n quisiera felicitarles por la"}, {"text": "forma tan ejemplar en la que se ha"}, {"text": "comportado en todo este proceso"}, {"text": "pero esto no es algo normal no es un"}, {"text": "asunto rutinario"}, {"text": "no se pueden echar a un lado los hechos"}, {"text": "bolivia ahora mismo est\u00e1 bajo control"}, {"text": "militar y se ha socavado la democracia"}, {"text": "este consejo permanente por lo menos"}, {"text": "deber\u00eda condenar este suceso pernicioso"}, {"text": "para tambi\u00e9n prevenir que se repita en"}, {"text": "otros lugares del hemisferio tambi\u00e9n"}, {"text": "estamos queremos defender que se llame a"}, {"text": "todos los actores pol\u00edticos en bolivia"}, {"text": "que"}, {"text": "gracias tambi\u00e9n incluyen los militares"}, {"text": "para que act\u00faen de acuerdo con la"}, {"text": "constituci\u00f3n tambi\u00e9n instamos a que se"}, {"text": "celebren las nuevas elecciones con la"}, {"text": "participaci\u00f3n de todas las partes de una"}, {"text": "forma transparente muchas gracias y una"}, {"text": "presidenta"}, {"text": "representantes de antigua y barbuda"}, {"text": "tiene la palabra el embajador de"}, {"text": "santaluc\u00eda"}, {"text": "gracias se\u00f1ora presidenta"}, {"text": "los marines la verdad barbados panam\u00e1"}, {"text": "dominica jamaica nada de saint kitts y"}, {"text": "nevis santa luc\u00eda surinam y trinidad y"}, {"text": "tobago todos los pa\u00edses del caribe"}, {"text": "expresan seria preocupaci\u00f3n por la"}, {"text": "situaci\u00f3n compleja y su evoluci\u00f3n en"}, {"text": "bolivia rechazan todo acto de violencia"}, {"text": "independientemente de su origen"}, {"text": "incluidos los ataques a grupos \u00e9tnicos y"}, {"text": "que amenazan la estabilidad de la"}, {"text": "democracia en bolivia instamos a todos"}, {"text": "actores civiles e institucionales"}, {"text": "implica la fuerza de seguridad los"}, {"text": "militares y la polic\u00eda act\u00faan en el"}, {"text": "marco del pleno respeto del estado de"}, {"text": "derecho y adherencia a la constituci\u00f3n"}, {"text": "del pa\u00eds"}, {"text": "instamos a que se restablezcan las"}, {"text": "disposiciones constitucionales para el"}, {"text": "restablecimiento"}, {"text": "de los l\u00edderes nacionales con elecciones"}, {"text": "sin demora reiteramos el compromiso con"}, {"text": "el principio de no injerencia y no entre"}, {"text": "menci\u00f3n a los asuntos internos de"}, {"text": "bolivia por agentes externos y para"}, {"text": "concluir observamos o tomamos nota del"}, {"text": "trabajo de la misi\u00f3n de observaci\u00f3n"}, {"text": "electoral y la emisi\u00f3n del an\u00e1lisis de"}, {"text": "entidad electoral hecha a invitaci\u00f3n de"}, {"text": "goberno the bolivian gracias"}, {"text": "santaluc\u00eda tiene la palabra al embajador"}, {"text": "de los eeuu"}, {"text": "gracias se\u00f1or presidenta estados unidos"}, {"text": "se complace que los estados miembros de"}, {"text": "la oea se est\u00e9n reunidos para tratar la"}, {"text": "situaci\u00f3n en bolivia la oea apoya la"}, {"text": "democracia representativa y es"}, {"text": "procedente que estemos aqu\u00ed cuando"}, {"text": "sistema democr\u00e1tico en nuevos estados"}, {"text": "miembros bolivia se ve amenazado eeuu"}, {"text": "presentar\u00e1 seis puntos muy breves"}, {"text": "primero saludamos la valent\u00eda y la"}, {"text": "fuerza del pueblo boliviano que a"}, {"text": "protestado en contra del gobierno de las"}, {"text": "elecciones se enfrenta con peligros y"}, {"text": "sigue enfrent\u00e1ndose con peligros en la"}, {"text": "lucha por la democracia y elecciones"}, {"text": "libres justas y democr\u00e1ticas"}, {"text": "tambi\u00e9n salgamos de la moderaci\u00f3n"}, {"text": "demostrada por la polic\u00eda las fuerzas"}, {"text": "armadas que han sido leales a la"}, {"text": "constituci\u00f3n y tambi\u00e9n apoyan el proceso"}, {"text": "constitucional en bolivia segundo"}, {"text": "honramos el trabajo y la pericia de la"}, {"text": "oea la misi\u00f3n"}, {"text": "observaci\u00f3n electoral de la oea observ\u00f3"}, {"text": "graves irregularidades en las elecciones"}, {"text": "de 20 de octubre a invitaci\u00f3n del"}, {"text": "gobierno boliviano otro equipo de la oea"}, {"text": "dio seguimiento con un an\u00e1lisis del"}, {"text": "proceso electoral referido con"}, {"text": "frecuencia"}, {"text": "o como una auditor\u00eda de las elecciones a"}, {"text": "pesar de la dificultad de la misi\u00f3n y"}, {"text": "las dudas de la oposici\u00f3n presentaron y"}, {"text": "encontraron pruebas concluyentes del"}, {"text": "fraude electoral como firmas"}, {"text": "falsificadas y actas falsificadas y la"}, {"text": "presencia de un servidor de autorizado"}, {"text": "que ten\u00eda en el conteo otros consulta de"}, {"text": "colaboradores incluso una firma"}, {"text": "contratada por una boliviana presionante"}, {"text": "tres elecciones hitos fue claramente un"}, {"text": "intento del gobierno de subvertir la"}, {"text": "voluntad del pueblo boliviano tercero"}, {"text": "rechazamos esta reclamos al rid\u00edculo de"}, {"text": "que la anulaci\u00f3n de una elecci\u00f3n"}, {"text": "fraudulenta sea un golpe de estado"}, {"text": "observamos que el ex presidente morales"}, {"text": "en realidad renunci\u00f3 a s\u00ed mismo"}, {"text": "y hubo una vez una amenaza pero"}, {"text": "democracia fue la realizada por gobierno"}, {"text": "de bolivia encabezado por el ex"}, {"text": "presidente de populares y defendida por"}, {"text": "el ex ministro par y en esta misma"}, {"text": "c\u00e1mara para subvertir la voluntad del"}, {"text": "pueblo el pueblo boliviano quer\u00eda elegir"}, {"text": "a su presidente como tiene derecho a ser"}, {"text": "una democracia la oposici\u00f3n insisti\u00f3 en"}, {"text": "elecciones libres y justas como lo"}, {"text": "requiere el derecho electoral de bolivia"}, {"text": "las fuerzas policiales y militares"}, {"text": "permanecieron neutrales y en apoyo a la"}, {"text": "constituci\u00f3n boliviana como es su deber"}, {"text": "todos estos grupos estaban protegiendo a"}, {"text": "los bolivianos de un presidente y estaba"}, {"text": "desesperado por mantenerse en el poder"}, {"text": "por medio del fraude electoral cuarto"}, {"text": "eeuu observa la hipocres\u00eda de algunos"}, {"text": "estados miembro de la unidad que afirma"}, {"text": "que estaban apoyando la democracia y la"}, {"text": "no injerencia en los asuntos bolivianos"}, {"text": "estos estados dieron grandes discursos"}, {"text": "sobre la importancia de la democracia y"}, {"text": "como est\u00e1n dedicados a la no injerencia"}, {"text": "se apoyar\u00e1n la democracia a posta"}, {"text": "mientes esfuerzos para asegurar"}, {"text": "elecciones libres y justas"}, {"text": "y revelar el fraude electoral el"}, {"text": "principio de no injerencia no significa"}, {"text": "que los estados deban permanecer de"}, {"text": "brazos cruzados y dejar que el gobierno"}, {"text": "realice elecciones fraudulentas para"}, {"text": "mantenerse en el poder es incre\u00edble que"}, {"text": "algunos estados hayan optado por violar"}, {"text": "ambos principios o ponen todo esfuerzo"}, {"text": "por determinar el resultado de las"}, {"text": "elecciones y ahora est\u00e1n interviniendo"}, {"text": "en apoyo de funcionarios del gobierno"}, {"text": "anterior que planificaron y ejecutaron"}, {"text": "un fraude electoral masivo quinto eeuu"}, {"text": "hace un llamamiento a todas las partes"}, {"text": "de la sociedad boliviana incluido el"}, {"text": "expresidente alan morales su partido a"}, {"text": "que se abstengan de intervenir en la"}, {"text": "violencia y a restablecer la carne el"}, {"text": "se\u00f1or el expresi\u00f3n dura les ha llamado a"}, {"text": "la resistencia lo que ha resultado en"}, {"text": "violencia y debe dejar de lado este"}, {"text": "llamamiento a la violencia y la"}, {"text": "intimidaci\u00f3n esta es una situaci\u00f3n muy"}, {"text": "delicada y muy dif\u00edcil hacemos un"}, {"text": "llamamiento todos los bolivianos a que"}, {"text": "apoyen al gobierno transici\u00f3n de bolivia"}, {"text": "la reforma electoral y elecciones nuevas"}, {"text": "justas y libres y el apoyo del derecho"}, {"text": "de la constituci\u00f3n boliviana ese sexo"}, {"text": "eeuu"}, {"text": "para que desempe\u00f1e su papel de"}, {"text": "asistencia al gobierno boliviano para"}, {"text": "llevar a cabo elecciones libres y justas"}, {"text": "partido pueblo boliviano puede elegir su"}, {"text": "profesi\u00f3n no un gobierno la vida ya est\u00e1"}, {"text": "proporcionando un servicio de valor"}, {"text": "incalculable al identificar y documentar"}, {"text": "el fraude electoral del 20 de octubre la"}, {"text": "oea en el plano internacional ha sido"}, {"text": "reconocida por su pericia en los"}, {"text": "procesos electorales y puede ayudar al"}, {"text": "gobierno a organizar elecciones"}, {"text": "imparciales y establecer la sordidez por"}, {"text": "\u00faltimo quisiera leer una declaraci\u00f3n de"}, {"text": "presidente tono champ con respecto a la"}, {"text": "renuncia del presidente evo morales la"}, {"text": "renuncia ayer del presidente evo morales"}, {"text": "es sumamente importante problema"}, {"text": "democracia misterio accidental al cabo"}, {"text": "de casi 14 a\u00f1os y su intento reciente de"}, {"text": "dejar sin efecto la constituci\u00f3n es la"}, {"text": "voluntad del pueblo bolivianas morales"}, {"text": "se fue y su partida preserva democracia"}, {"text": "y abre el camino para que los peligros"}, {"text": "obispos estados unidos aplaude poco"}, {"text": "dinero por exigir la libertad y a las"}, {"text": "tres hermanas por ser fieles a su"}, {"text": "juramento de defender no s\u00f3lo a una"}, {"text": "persona sino m\u00e1s bien la constituci\u00f3n"}, {"text": "boliviana"}, {"text": "sucesos viene un fuerte mensaje de los"}, {"text": "reg\u00edmenes ileg\u00edtimos de venezuela y"}, {"text": "nicaragua de que la voluntad del pueblo"}, {"text": "de democracia prevalecer\u00e1"}, {"text": "estamos un paso m\u00e1s cerca"}, {"text": "una hemisferio occidental pr\u00f3spero y"}, {"text": "libre gracias gracias embajador de los"}, {"text": "eeuu me ha solicitado la palabra"}, {"text": "de m\u00e9xico"}, {"text": "de modo que de no haber inconvenientes"}, {"text": "habiendo sido m\u00e9xico"}, {"text": "otro de los pa\u00edses que solicito"}, {"text": "que se convocar\u00e1 a este consejo"}, {"text": "extraordinario"}, {"text": "permito darle la palabra a la embaja"}, {"text": "gracias se\u00f1ora presidenta m\u00e9xico"}, {"text": "agradece la convocatoria a esta sesi\u00f3n"}, {"text": "extraordinaria que mi gobierno solicit\u00f3"}, {"text": "de manera urgente la situaci\u00f3n que hoy"}, {"text": "nos convoca es sumamente compleja y"}, {"text": "requiere de nuestro m\u00e1s serio y objetivo"}, {"text": "an\u00e1lisis m\u00e9xico externa su seria"}, {"text": "preocupaci\u00f3n ante el grave"}, {"text": "quebrantamiento del orden constitucional"}, {"text": "en bolivia un estado miembro de esta"}, {"text": "organizaci\u00f3n donde ha sucedido un golpe"}, {"text": "de estado que m\u00e9xico condena"}, {"text": "en\u00e9rgicamente los estados miembros de la"}, {"text": "oea tenemos una alta responsabilidad de"}, {"text": "acompa\u00f1ar a bolivia en estos momentos de"}, {"text": "profunda crisis y debemos hacerlo de"}, {"text": "manera objetiva responsable y respetuosa"}, {"text": "de su soberan\u00eda y su autodeterminaci\u00f3n"}, {"text": "sin tentaciones de intervenci\u00f3n deben"}, {"text": "quedar atr\u00e1s los d\u00edas aciagos y"}, {"text": "dolorosos donde las fuerzas armadas"}, {"text": "sosten\u00edan y le pon\u00edan gobiernos el"}, {"text": "gobierno de m\u00e9xico expresa su profunda"}, {"text": "consternaci\u00f3n por los acontecimientos"}, {"text": "recientes en el hermano pa\u00eds de bolivia"}, {"text": "tras darse a conocer el reporte"}, {"text": "preliminar de esta organizaci\u00f3n sobre el"}, {"text": "reciente ejercicio de auditor\u00eda del"}, {"text": "proceso electoral en bolivia el entonces"}, {"text": "presidente evo morales propuso que se"}, {"text": "realizar\u00e1n nuevas elecciones despu\u00e9s de"}, {"text": "ello el ej\u00e9rcito de bolivia pidi\u00f3 la"}, {"text": "renuncia del presidente quien resolvi\u00f3"}, {"text": "presentarla para evitar la violencia de"}, {"text": "una destructiva guerra civil"}, {"text": "consideramos que las presiones que evo"}, {"text": "morales recibi\u00f3 por parte de las fuerzas"}, {"text": "armadas y los cuerpos de seguridad del"}, {"text": "pa\u00eds configuran elementos de un"}, {"text": "escenario de golpe de estado lo que"}, {"text": "m\u00e9xico rechaza categ\u00f3ricamente m\u00e9xico"}, {"text": "reivindica y demanda el respeto del"}, {"text": "orden constitucional y de la democracia"}, {"text": "en bolivia"}, {"text": "recordemos que de acuerdo a la carta"}, {"text": "democr\u00e1tica interamericana la"}, {"text": "subordinaci\u00f3n constitucional de todas"}, {"text": "las instituciones del estado a la"}, {"text": "autoridad civil legalmente constituida y"}, {"text": "el respeto al estado de derecho de todas"}, {"text": "las entidades y sectores de la sociedad"}, {"text": "son fundamentales para la democracia el"}, {"text": "ex presidente morales renunci\u00f3 en aras"}, {"text": "de pacificar a su pa\u00eds y poner un alto a"}, {"text": "la violencia que ven\u00eda increment\u00e1ndose"}, {"text": "en los \u00faltimos d\u00edas violencia que"}, {"text": "lamentablemente a\u00fan no ha cesado una"}, {"text": "decisi\u00f3n sin duda dif\u00edcil para un"}, {"text": "mandatario que trabajo de manera"}, {"text": "decidida para atraer justicia social a"}, {"text": "su pa\u00eds sobre todo a favor de las"}, {"text": "personas m\u00e1s vulnerables de los"}, {"text": "ind\u00edgenas como \u00e9l y logr\u00f3 un crecimiento"}, {"text": "econ\u00f3mico importante por encima del"}, {"text": "resto de la regi\u00f3n cuesti\u00f3n innegable"}, {"text": "m\u00e9xico respeta esta decisi\u00f3n y esperamos"}, {"text": "que as\u00ed se evite la continuidad de la"}, {"text": "confrontaci\u00f3n y la violencia y se"}, {"text": "garantice el efectivo derecho del pueblo"}, {"text": "boliviano"}, {"text": "y el ejercicio de su democracia"}, {"text": "reiteramos en este foro el rechazo a la"}, {"text": "violencia deben evitarse mayores da\u00f1os y"}, {"text": "posibles p\u00e9rdidas de vidas humanas el"}, {"text": "hermano pueblo de viol\u00edn de bolivia tras"}, {"text": "largas jornadas de incertidumbre y"}, {"text": "agitaci\u00f3n se encuentra ahora frente a"}, {"text": "una compleja transici\u00f3n pol\u00edtica m\u00e9xico"}, {"text": "hace votos porque esa transici\u00f3n por"}, {"text": "sobre todas las cosas ocurre de manera"}, {"text": "pac\u00edfica democr\u00e1tica y con pleno respeto"}, {"text": "a la legalidad y al orden constitucional"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta m\u00e9xico deplora los"}, {"text": "ataques contra las representaciones"}, {"text": "diplom\u00e1ticas en este caso en bolivia"}, {"text": "enf\u00e1ticamente subrayamos la"}, {"text": "inviolabilidad de dichas misiones"}, {"text": "conforme a la convenci\u00f3n de viena sobre"}, {"text": "relaciones diplom\u00e1ticas y recordamos a"}, {"text": "las autoridades su obligaci\u00f3n de"}, {"text": "proteger los locales de dichas misiones"}, {"text": "contra toda intromisi\u00f3n o da\u00f1o evitando"}, {"text": "que se perturbe su labor o se atente"}, {"text": "contra su dignidad esta obligaci\u00f3n se"}, {"text": "basa en la reciprocidad y en la"}, {"text": "confianza min"}, {"text": "entre estados por ser la base para la"}, {"text": "construcci\u00f3n amistosa de relaciones"}, {"text": "entre los pa\u00edses del hemisferio y del"}, {"text": "mundo como lo anunci\u00f3 nuestro canciller"}, {"text": "m\u00e9xico de conformidad con su tradici\u00f3n"}, {"text": "de asilo y no intervenci\u00f3n ha recibido a"}, {"text": "un grupo de personas del ejecutivo el"}, {"text": "legislativo de bolivia en su sede"}, {"text": "diplom\u00e1tica en la paz de igual manera mi"}, {"text": "gobierno decidi\u00f3 soberanamente conceder"}, {"text": "asilo pol\u00edtico al ex presidente evo"}, {"text": "morales cuya vida y seguridad se"}, {"text": "encontraba en el riesgo derivado de las"}, {"text": "manifestaciones de violencia en su"}, {"text": "contra hace unas horas y despu\u00e9s de una"}, {"text": "muy azarosa traves\u00eda el ex presidente"}, {"text": "lleg\u00f3 a m\u00e9xico en compa\u00f1\u00eda del ex y semi"}, {"text": "vicepresidente \u00e1lvaro garc\u00eda linera y de"}, {"text": "la ex ministra de salud gabriela monta\u00f1o"}, {"text": "al tomar esta decisi\u00f3n hemos procedido"}, {"text": "primordialmente por razones humanitarias"}, {"text": "de acuerdo con el derecho internacional"}, {"text": "y nuestro propio marco constitucional"}, {"text": "conforme lo dispone en nuestros"}, {"text": "ordenamientos internos y no"}, {"text": "compromisos internacionales actuamos en"}, {"text": "congruencia con nuestra orgullosa"}, {"text": "tradici\u00f3n diplom\u00e1tica de apoyo y"}, {"text": "protecci\u00f3n a los perseguidos pol\u00edticos"}, {"text": "en el mundo"}, {"text": "desde garibaldi mart\u00ed y all\u00e1 de la torre"}, {"text": "hasta rigoberta mench\u00fa gabriel garc\u00eda"}, {"text": "m\u00e1rquez y hortensia bussi viuda de"}, {"text": "salvador allende y sus hijas isabel y"}, {"text": "beatriz la instituci\u00f3n del asilo"}, {"text": "diplom\u00e1tico es una figura se\u00f1era y"}, {"text": "entra\u00f1able de la historia diplom\u00e1tica"}, {"text": "mexicana que hoy se reafirma por razones"}, {"text": "humanitarias y de protecci\u00f3n a los"}, {"text": "bolivianos en esta tradici\u00f3n mi pa\u00eds"}, {"text": "recibi\u00f3 a miles de perseguidos pol\u00edticos"}, {"text": "de diversas nacionalidades espa\u00f1oles"}, {"text": "sobre todo cientos de ni\u00f1os entre ellos"}, {"text": "alemanes checos argentinos salvadore\u00f1os"}, {"text": "guatemaltecos paname\u00f1os paraguayos"}, {"text": "colombianos hondure\u00f1os brasile\u00f1os"}, {"text": "chilenos uruguayos bolivianos entre"}, {"text": "muchos otros incluyendo recientemente"}, {"text": "personas de nacionalidad venezolana de"}, {"text": "la oposici\u00f3n y ecuatoriana"}, {"text": "miles de ellos se quedaron a vivir en"}, {"text": "m\u00e9xico hasta el final de sus d\u00edas"}, {"text": "adoptando la como su segunda patria su"}, {"text": "presencia nos ha nutrido ha enriquecido"}, {"text": "nuestra multiculturalidad y nuestras"}, {"text": "instituciones particularmente las"}, {"text": "acad\u00e9micas y de investigaci\u00f3n cient\u00edfica"}, {"text": "nos ha hecho m\u00e1s fuertes con sus"}, {"text": "convicciones y sus amplios conocimientos"}, {"text": "sociales y cient\u00edficos y con sus"}, {"text": "destacados talentos creativos y"}, {"text": "art\u00edsticos en fin su presencia nos ha"}, {"text": "acercado fraternalmente a la realidad y"}, {"text": "a la cultura de sus pa\u00edses y a sus"}, {"text": "trayectorias personales y nos sentimos"}, {"text": "muy afortunados por eso se\u00f1ora"}, {"text": "presidente el derecho internacional es"}, {"text": "contundente al referir que la concesi\u00f3n"}, {"text": "del asilo diplom\u00e1tico es una pr\u00f3rroga"}, {"text": "pero nash que as\u00ed lo solicitan por"}, {"text": "sentirse amenazadas tal y como lo"}, {"text": "establece la convenci\u00f3n interamericana"}, {"text": "sobre asilo diplom\u00e1tico"}, {"text": "y la convenci\u00f3n de montevideo sobre"}, {"text": "asilo pol\u00edtico perm\u00edtanme aqu\u00ed hacer un"}, {"text": "llamado desde la oea para evitar la"}, {"text": "persecuci\u00f3n y la violencia y para hacer"}, {"text": "cumplir las convenciones internacionales"}, {"text": "e interamericanas para proteger la"}, {"text": "integridad y la vida de las personas"}, {"text": "m\u00e9xico reitera que la vida humana debe"}, {"text": "primar sobre las coyunturas pol\u00edticas"}, {"text": "queremos dejar asentado tambi\u00e9n nuestro"}, {"text": "firme compromiso con la democracia"}, {"text": "m\u00e9xico agradece cumplidamente la"}, {"text": "confianza depositada en su momento en"}, {"text": "nuestro gobierno para acompa\u00f1ar a"}, {"text": "bolivia junto con otras naciones en la"}, {"text": "valoraci\u00f3n de su proceso democr\u00e1tico por"}, {"text": "ello m\u00e9xico subraya la autodeterminaci\u00f3n"}, {"text": "del pueblo boliviano para elegir a su"}, {"text": "pr\u00f3ximo gobierno al tiempo que convoca"}, {"text": "la membres\u00eda ya la organizaci\u00f3n a"}, {"text": "conducir su actuaci\u00f3n con prudencia con"}, {"text": "respeto al marco constitucional y"}, {"text": "tomando como base"}, {"text": "principio de no intervenci\u00f3n y"}, {"text": "autodeterminaci\u00f3n de los pueblos de"}, {"text": "conformidad con la carta democr\u00e1tica"}, {"text": "interamericana la democracia es esencial"}, {"text": "para el desarrollo social pol\u00edtico y"}, {"text": "econ\u00f3mico de los pueblos de las am\u00e9ricas"}, {"text": "el ejercicio efectivo de la democracia"}, {"text": "representativa es la base del estado de"}, {"text": "derecho y los reg\u00edmenes constitucionales"}, {"text": "de los estados miembros de la oea por"}, {"text": "ello m\u00e9xico reitera que la prioridad en"}, {"text": "estos momentos es respetar la voluntad"}, {"text": "del pueblo boliviano misma que debe"}, {"text": "manifestarse y ejercerse por los cauces"}, {"text": "constitucionales y pac\u00edficos deseamos"}, {"text": "recordar que bolivia en ejercicio pleno"}, {"text": "de su soberan\u00eda ha confiado en la bea"}, {"text": "por ello m\u00e9xico solicita que esto sea"}, {"text": "considerado como presupuesto m\u00ednimo para"}, {"text": "cualquier opini\u00f3n que emite este consejo"}, {"text": "permanente sobre la situaci\u00f3n boliviana"}, {"text": "en este sentido perm\u00edtame recordar a la"}, {"text": "membres\u00eda que las normas que regulan"}, {"text": "nuestro comportamiento mutuo son piedra"}, {"text": "angular para el di\u00e1logo pol\u00edtico entre"}, {"text": "los estados miembros si esa condici\u00f3n"}, {"text": "sin esa condici\u00f3n la regi\u00f3n enfrentar\u00e1 a"}, {"text": "mayores desaf\u00edos para mantener el"}, {"text": "di\u00e1logo pol\u00edtico y el respeto al derecho"}, {"text": "internacional como elementos b\u00e1sicos de"}, {"text": "las relaciones entre estados no puedo"}, {"text": "dejar de expresar la sorpresa que caus\u00f3"}, {"text": "a mi gobierno el hecho de que frente a"}, {"text": "los graves acontecimientos que se"}, {"text": "precipitaron el domingo 10 de noviembre"}, {"text": "y que sin duda constituyen un"}, {"text": "quebrantamiento del orden constitucional"}, {"text": "que sume a bolivia en la incertidumbre"}, {"text": "la secretaria general de la oea"}, {"text": "\u00fanicamente haya emitido un breve"}, {"text": "comunicado el d\u00eda lunes el secretario"}, {"text": "general que despliega una constante y"}, {"text": "inusitada actividad medi\u00e1tica ha"}, {"text": "permanecido tambi\u00e9n sorpresivamente"}, {"text": "callada con excepci\u00f3n del escueto"}, {"text": "comunicado del 10 de noviembre ante el"}, {"text": "desbordamiento de la violencia y el"}, {"text": "peligro en el que se encuentra la vida"}, {"text": "de muchas personas"}, {"text": "sin atribuirse demasiado al menos"}, {"text": "p\u00fablicamente para proteger con urgencia"}, {"text": "a la democracia y los derechos humanos"}, {"text": "nos preguntamos cu\u00e1les son sus"}, {"text": "prioridades cu\u00e1les son sus"}, {"text": "preocupaciones cu\u00e1les son sus"}, {"text": "responsabilidades y sus urgencias nos"}, {"text": "parece que frente a sucesos de tal"}, {"text": "magnitud los pronunciamientos de esta"}, {"text": "organizaci\u00f3n debieran ser mucho m\u00e1s"}, {"text": "oportunos y contundentes como en efecto"}, {"text": "lo son cuando se refieren a otras"}, {"text": "situaciones por ejemplo en el caso del"}, {"text": "comunicado del 21 de octubre que sent\u00f3"}, {"text": "un precedente definitorio en las"}, {"text": "elecciones del 20 de octubre"}, {"text": "y enfocados en la preservaci\u00f3n de la paz"}, {"text": "y la legalidad asimismo reiter\u00f3 lo que"}, {"text": "ya hemos se\u00f1alado en ocasiones"}, {"text": "anteriores en el sentido de que los"}, {"text": "pronunciamientos de la secretaria"}, {"text": "general no representan la postura de los"}, {"text": "estados miembros aunque son importantes"}, {"text": "perm\u00edtame al mismo tiempo reconocer el"}, {"text": "comunicado emitido por la comisi\u00f3n"}, {"text": "interamericana de derechos humanos el"}, {"text": "d\u00eda de ayer casi la \u00fanica voz de la"}, {"text": "organizaci\u00f3n"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta m\u00e9xico expresa su"}, {"text": "confianza en la soberan\u00eda del pueblo"}, {"text": "boliviano para constituir un gobierno"}, {"text": "que sea acorde con su marco"}, {"text": "constitucional"}, {"text": "hacemos un fuerte llamado a cesar toda"}, {"text": "forma de violencia y recuperar el"}, {"text": "di\u00e1logo entre los hermanos bolivianos"}, {"text": "hacemos votos porque el di\u00e1logo pol\u00edtico"}, {"text": "se fortalezca en bolivia y abre el"}, {"text": "camino para una transici\u00f3n integral"}, {"text": "transparente y constructiva que busque"}, {"text": "conciliar y no separar"}, {"text": "que reconozca y preserven los avances"}, {"text": "sociales alcanzados en este querido pa\u00eds"}, {"text": "para fortalecer una democracia"}, {"text": "incluyente y tambi\u00e9n una democracia"}, {"text": "sostenible sobre la base de los logros"}, {"text": "alcanzados por los sectores m\u00e1s"}, {"text": "desprotegidos muchas gracias se\u00f1ora"}, {"text": "presidenta"}, {"text": "gracias a la hora de m\u00e9xico tiene la"}, {"text": "palabra la embajadora de costa rica"}, {"text": "muchas gracias se\u00f1ora presidenta"}, {"text": "quisi\u00e9ramos agradecer la convocatoria de"}, {"text": "esta sesi\u00f3n ante el consejo permanente"}, {"text": "en momentos muy delicados para bolivia"}, {"text": "pero tambi\u00e9n para la regi\u00f3n que aspira a"}, {"text": "ser una comunidad de naciones"}, {"text": "democr\u00e1ticas tambi\u00e9n agradecemos el"}, {"text": "informe de los hallazgos del an\u00e1lisis de"}, {"text": "integridad electoral presentado por el"}, {"text": "director del departamento de cooperaci\u00f3n"}, {"text": "y observaci\u00f3n electoral se\u00f1or gerardo de"}, {"text": "casa nos solidarizamos con el pueblo de"}, {"text": "bolivia lamentamos los muertos y los"}, {"text": "heridos condenamos la violencia y nos"}, {"text": "unimos al llamado para que en estos"}, {"text": "momentos se transite por la v\u00eda"}, {"text": "institucional constitucional pac\u00edfica y"}, {"text": "democr\u00e1tica por ello costa rica- se ha"}, {"text": "unido a la declaraci\u00f3n que ha le\u00eddo el"}, {"text": "embajador de brasil suscribimos de ella"}, {"text": "cada palabra el rechazo la violencia la"}, {"text": "llamada a una salida pac\u00edfica en un"}, {"text": "marco de total respeto a la constituci\u00f3n"}, {"text": "y las leyes bolivianas as\u00ed como el apoyo"}, {"text": "al trabajo realizado desde la oea"}, {"text": "y el llamado a una transici\u00f3n que lleve"}, {"text": "a un proceso electoral justo"}, {"text": "y transparente que honre la voluntad del"}, {"text": "pueblo boliviano as\u00ed mismo como"}, {"text": "democracia no armada y detr\u00e1s es"}, {"text": "tradici\u00f3n pacifista costa rica tambi\u00e9n"}, {"text": "llama a transitar por una v\u00eda civil"}, {"text": "costa rica no cree en ninguna soluci\u00f3n"}, {"text": "militar o policial ni la apoya tampoco"}, {"text": "cree que en los cuarteles se tengan que"}, {"text": "decidir los destinos de las democracias"}, {"text": "del hemisferio esos destinos se deciden"}, {"text": "en las urnas a trav\u00e9s del voto voto"}, {"text": "libre y universal"}, {"text": "en estos momentos de incertidumbre"}, {"text": "y la construcci\u00f3n de una salida leg\u00edtima"}, {"text": "exige que cada paso deba darse por una"}, {"text": "v\u00eda civil pac\u00edfica apegada a la"}, {"text": "constituci\u00f3n y al estado de derecho ya"}, {"text": "los principios fundamentales de la"}, {"text": "democracia como el respeto a los"}, {"text": "derechos humanos de todos los bolivianos"}, {"text": "sin distinci\u00f3n de ning\u00fan tipo"}, {"text": "costa rica reitera el llamado que hizo"}, {"text": "el se\u00f1or presidente de la rep\u00fablica"}, {"text": "carlos alvarado quesada a todas las"}, {"text": "fuerzas pol\u00edticas y ciudadanas de"}, {"text": "bolivia a actuar con prudencia y con"}, {"text": "responsabilidad muchas gracias"}, {"text": "gracias embajadora de costa rica tiene"}, {"text": "la palabra el embajador del uruguay"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta"}, {"text": "queremos agradecer esta sesi\u00f3n"}, {"text": "extraordinaria del consejo permanente"}, {"text": "y en particular las"}, {"text": "de convocatoria de la misma que"}, {"text": "presentar\u00e1 la misi\u00f3n permanente de"}, {"text": "m\u00e9xico considerando la urgencia de la"}, {"text": "situaci\u00f3n en virtud de los sucesos"}, {"text": "ocurridos en los \u00faltimos d\u00edas en bolivia"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta la noticia"}, {"text": "en momentos en que am\u00e9rica latina'"}, {"text": "parec\u00eda haber conjurado el maleficio que"}, {"text": "le condenaba a la violencia y a los"}, {"text": "golpes de estado"}, {"text": "que avasalla van con frecuencia del"}, {"text": "orden constitucional"}, {"text": "tras la experiencia de tiempos infames"}, {"text": "mismo de estado y toda la suerte de"}, {"text": "violaciones de los derechos humanos que"}, {"text": "\u00e9ste trajo consigo"}, {"text": "las democracias parecieron consolidarse"}, {"text": "en el continente y se vivieron buenos"}, {"text": "tiempos"}, {"text": "no \u00f3ptimos por cierto"}, {"text": "siempre resisti\u00f3 una desigualdad"}, {"text": "irritante"}, {"text": "pero en algo en forma gradual lograron"}, {"text": "limarse algunas de las aristas m\u00e1s"}, {"text": "injustas de nuestra am\u00e9rica latina y se"}, {"text": "atendieron necesidades y derechos"}, {"text": "b\u00e1sicos de sectores sociales o"}, {"text": "colectivos hist\u00f3ricamente post"}, {"text": "el uruguay"}, {"text": "es por historia y naturaleza un pa\u00eds"}, {"text": "pac\u00edfico y democr\u00e1tico llama a la"}, {"text": "libertad y se mueve en el plano"}, {"text": "internacional con firmeza y moderaci\u00f3n"}, {"text": "respetuoso de las normas y de los"}, {"text": "principios del derecho internacional y"}, {"text": "con pleno apego al estado de derecho"}, {"text": "en esa condici\u00f3n"}, {"text": "el uruguay saluda el hermano el pueblo"}, {"text": "de bolivia en estas aciagas horas en las"}, {"text": "que atraviesa uno de los episodios m\u00e1s"}, {"text": "dolorosos de su historia reciente"}, {"text": "el pueblo boliviano"}, {"text": "sus mujeres hombres"}, {"text": "son como sucede siempre los m\u00e1s"}, {"text": "afectados por el quiebre del estado de"}, {"text": "derecho que tuvo lugar el domingo 10 de"}, {"text": "noviembre en el estado plurinacional de"}, {"text": "bolivia en el que se esforz\u00f3 ilegalmente"}, {"text": "por la intervenci\u00f3n de las fuerzas"}, {"text": "militares y policiales la renuncia del"}, {"text": "leg\u00edtimo presidente del pa\u00eds evo morales"}, {"text": "ayma"}, {"text": "quien deb\u00eda culminar su mandato"}, {"text": "constitucional el 22 de enero"}, {"text": "por supuesto que no han faltado ya"}, {"text": "interpretaciones sesgadas de la realidad"}, {"text": "que intentan mostrar la salida del"}, {"text": "presidente morales como una renuncia"}, {"text": "y que todos los justifican en sus"}, {"text": "acciones previas"}, {"text": "hasta se ha dicho con desparpajo que en"}, {"text": "bolivia las fuerzas armadas tienen la"}, {"text": "posibilidad de aconsejar al presidente"}, {"text": "en una situaci\u00f3n de extrema tensi\u00f3n"}, {"text": "aconsejarlo a que renuncie"}, {"text": "desde cuando una sugerencia de las"}, {"text": "fuerzas militares y policiales puede ser"}, {"text": "realmente considerada como tal"}, {"text": "el eufemismo en este caso parece una"}, {"text": "burla"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta los \u00f3rdenes"}, {"text": "institucionales nacionales contienen"}, {"text": "para arbitrar estos contenciosos y"}, {"text": "laudar esas controversias precisos"}, {"text": "\u00f3rganos mecanismos y procedimientos a"}, {"text": "trav\u00e9s de lo que deben resolverse de los"}, {"text": "conflictos y encausarse de las salidas y"}, {"text": "soluciones"}, {"text": "nunca puede ser el quiebra del estado de"}, {"text": "derecho la forma de superar estas"}, {"text": "contiendas a no ser que se quiera"}, {"text": "retrotraer al continente a los oscuros"}, {"text": "tiempos en los que la raz\u00f3n de la fuerza"}, {"text": "era la que prevalec\u00eda"}, {"text": "que no queden entonces dudas"}, {"text": "esto fue a todas luces un golpe de"}, {"text": "estado c\u00edvico pol\u00edtico y militar"}, {"text": "y a pesar de la disposici\u00f3n del"}, {"text": "presidente evo morales para preservar la"}, {"text": "paz"}, {"text": "la democracia la justicia y la vida de"}, {"text": "sus connacionales este hecho nunca podr\u00e1"}, {"text": "ser borrado de la historia"}, {"text": "el presidente evo morales representado"}, {"text": "por su canciller digo padre inform\u00f3"}, {"text": "voluntariamente a este consejo"}, {"text": "permanente sobre el proceso electoral en"}, {"text": "bolivia"}, {"text": "y acuerdo"}, {"text": "con el secretario general de la oea una"}, {"text": "auditor\u00eda de car\u00e1cter vinculante"}, {"text": "algo inusitado"}, {"text": "en cualquier pa\u00eds del mundo"}, {"text": "el presidente evo morales acept\u00f3"}, {"text": "inmediatamente de conocido el resultado"}, {"text": "de dicha auditor\u00eda a\u00fan trat\u00e1ndose de un"}, {"text": "informe preliminar e hizo un llamado a"}, {"text": "nuevas elecciones nacionales"}, {"text": "sin embargo la violencia sigui\u00f3 en"}, {"text": "aumento"}, {"text": "dejando en evidencia que exist\u00edan en"}, {"text": "bolivia fuerzas movilizadoras con el"}, {"text": "\u00fanico prop\u00f3sito de quebrar el orden"}, {"text": "institucional"}, {"text": "resulta evidente para mi pa\u00eds que la"}, {"text": "secretaria general no supo ni anticipar"}, {"text": "ni acompa\u00f1ar apropiadamente"}, {"text": "ac\u00e1 hay un doble trasero que se aplica"}, {"text": "en de medio de las formas y las"}, {"text": "instituciones de acuerdo a las simpat\u00edas"}, {"text": "o antipat\u00edas de signo ideol\u00f3gico que se"}, {"text": "profesan aprobando aqu\u00ed lo que se"}, {"text": "aprueba ya o a la inversa"}, {"text": "como consecuencia hoy el presidente"}, {"text": "constitucional del estado plurinacional"}, {"text": "de bolivia se encuentra en el exilio"}, {"text": "y el poder de hecho que no de derecho se"}, {"text": "sustenta en la fuerza de las armas"}, {"text": "y esa es una realidad incuestionable"}, {"text": "esto el uruguay lo quiere expresar con"}, {"text": "meridiana claridad en forma contundente"}, {"text": "sin equ\u00edvocos ni ambig\u00fcedades"}, {"text": "con prescindencia de orientaciones por"}, {"text": "tendencias"}, {"text": "y ese desprecio por las formas solo"}, {"text": "puede traer consigo un descrecimiento de"}, {"text": "las instituciones y las democracias"}, {"text": "con nefastas e imprevisibles"}, {"text": "consecuencias"}, {"text": "c\u00f3mo puede quedar tan desprotegido un"}, {"text": "presidente leg\u00edtimo que se allan\u00f3"}, {"text": "voluntariamente a las recomendaciones de"}, {"text": "la secretar\u00eda general de la oea"}, {"text": "con este precedente qu\u00e9 tipo de"}, {"text": "garant\u00edas puede ofrecer la oea a los"}, {"text": "gobiernos de la regi\u00f3n y a su poblaci\u00f3n"}, {"text": "en cuanto hemos contribuido en la"}, {"text": "tr\u00e1gica situaci\u00f3n que nuestra hermana"}, {"text": "bolivia est\u00e1 viviendo"}, {"text": "reflexiones necesarias el uruguay quiere"}, {"text": "dejar sobre la mesa"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta el uruguay fiel a su"}, {"text": "historia y tradici\u00f3n hace un llamado"}, {"text": "urgente para que en bolivia se"}, {"text": "restablezca el orden social la paz y la"}, {"text": "democracia por los mecanismos y en los"}, {"text": "plazos establecidos en su constituci\u00f3n y"}, {"text": "sus leyes y mediante la inmediata"}, {"text": "convocatoria a elecciones generales"}, {"text": "fiscalizadas por los observadores"}, {"text": "internacionales que aseguren las m\u00e1s"}, {"text": "estrictas garant\u00edas de transparencia"}, {"text": "bolivia necesita de un gobierno leg\u00edtimo"}, {"text": "formado a partir de la voluntad popular"}, {"text": "exigimos el cese inmediato de la"}, {"text": "violencia y los actos de discriminaci\u00f3n"}, {"text": "contra los ind\u00edgenas y campesinos as\u00ed"}, {"text": "como la persecuci\u00f3n pol\u00edtica contra"}, {"text": "todos aquellos que se han opuesto"}, {"text": "muchas gracias"}, {"text": "gracias embajador de uruguay tiene la"}, {"text": "palabra la embajadora de nicaragua"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta se\u00f1oras y se\u00f1ores"}, {"text": "miembros del consejo"}, {"text": "esta reuni\u00f3n del consejo permanente nos"}, {"text": "permite expresar nuestras"}, {"text": "consideraciones como pa\u00eds y pueblos"}, {"text": "soberanos sobre la funesta ruptura del"}, {"text": "orden constitucional acaecida en bolivia"}, {"text": "ruptura que fue preparada con antelaci\u00f3n"}, {"text": "premeditaci\u00f3n inter\u00e9s y alevos\u00eda"}, {"text": "culminando el golpe de estado con la"}, {"text": "imposici\u00f3n de los fusiles de las fuerzas"}, {"text": "armadas que obligaron a la renuncia del"}, {"text": "jefe del estado boliviano compa\u00f1ero evo"}, {"text": "morales- alma"}, {"text": "planes de agitaci\u00f3n y alteraci\u00f3n"}, {"text": "pol\u00edtica se fueron fragante y"}, {"text": "desarrollando sobre la hermana bolivia a"}, {"text": "trav\u00e9s de largos meses preparando"}, {"text": "escenarios como los vividos a partir del"}, {"text": "20 de octubre para desconocer los"}, {"text": "resultados de las elecciones y del voto"}, {"text": "popular boliviano as\u00ed como desconocer y"}, {"text": "descalificar a las autoridades"}, {"text": "nacionales competentes violando como es"}, {"text": "costumbre ya nuestras soberan\u00edas"}, {"text": "independencias y derechos a una"}, {"text": "institucionalidad democr\u00e1tica leg\u00edtima"}, {"text": "propia competente y designada por los"}, {"text": "pueblos y por los gobiernos electos"}, {"text": "legalmente de acuerdo a nuestros"}, {"text": "soberanos sistemas pol\u00edticos"}, {"text": "la institucionalidad el estado en"}, {"text": "bolivia ha sido usurpado violentamente"}, {"text": "por un golpe que reuni\u00f3 actores externos"}, {"text": "e internos cuya misi\u00f3n primera era"}, {"text": "deslegitimar desacreditar difamar de"}, {"text": "evaluar al estado boliviano a sus"}, {"text": "autoridades y a su presidente"}, {"text": "todo en un gui\u00f3n ensayado ya en otros"}, {"text": "pa\u00edses de nuestra am\u00e9rica caribe\u00f1a y del"}, {"text": "mundo con el objetivo de destruir"}, {"text": "econom\u00edas modos de vida y modelos"}, {"text": "pol\u00edticos y sociales exitosos en tanto"}, {"text": "que representen dignidad y decisi\u00f3n de"}, {"text": "usufructuar nuestras riquezas naturales"}, {"text": "propias para orientarles a la lucha"}, {"text": "contra la injusticia social y todos los"}, {"text": "estadios de pobreza y pobreza extrema"}, {"text": "delito es para los poderosos y"}, {"text": "codiciosos la nacionalizaci\u00f3n y disfrute"}, {"text": "de lo propio para devolverle al pueblo"}, {"text": "su riqueza con pol\u00edticas y programas de"}, {"text": "vida buena complementaria solidaria con"}, {"text": "todos los derechos sociales y con el"}, {"text": "merecido bienestar del hito es para los"}, {"text": "imperialistas de la tierra en este"}, {"text": "continente y m\u00e1s all\u00e1 dise\u00f1ar nuestros"}, {"text": "propios modelos y caminos para el"}, {"text": "desarrollo con justicia social delito es"}, {"text": "para los imperialistas y sus agentes"}, {"text": "exigir el reconocimiento de nuestras"}, {"text": "culturas identidades y modos de vida"}, {"text": "anteponiendo el bien de nuestros pueblos"}, {"text": "la seguridad y el sentido de naci\u00f3n que"}, {"text": "nos hace protagonistas de un mundo vital"}, {"text": "en luchas necesarias para vivir de"}, {"text": "acuerdo a los ideales y valores humanos"}, {"text": "que nos corresponden"}, {"text": "el golpe de estado ejecutado a fuego"}, {"text": "lento en la hermana bolivia ha sido"}, {"text": "condenado enf\u00e1ticamente por gobiernos"}, {"text": "personalidades y pueblos del mundo"}, {"text": "constituye una aberraci\u00f3n pol\u00edtica y"}, {"text": "confirma la reinstalaci\u00f3n de las peores"}, {"text": "formas de imposici\u00f3n imperial que hemos"}, {"text": "conocido a lo largo de nuestra historia"}, {"text": "que han destruido pa\u00edses y pueblos"}, {"text": "pr\u00f3speros que han tumbado gobiernos"}, {"text": "leg\u00edtimos que han promovido guerras sin"}, {"text": "fin que han intervenido y siguen"}, {"text": "interviniendo militar y pol\u00edticamente en"}, {"text": "nuestro continente y en tantas partes"}, {"text": "del mundo"}, {"text": "las peores formas y expresiones del"}, {"text": "dominio imperial sobre nuestros pueblos"}, {"text": "se manifiestan en el mundo de hoy a"}, {"text": "trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n instant\u00e1nea"}, {"text": "ofensiva y brutal a trav\u00e9s de la labor"}, {"text": "insidiosa de organizaciones financiadas"}, {"text": "y entrenadas para incitar a la violencia"}, {"text": "y a las rupturas democr\u00e1ticas las peores"}, {"text": "formas y expresiones del af\u00e1n"}, {"text": "imperialista se expresan hoy a trav\u00e9s de"}, {"text": "agresiones medidas unilaterales"}, {"text": "arbitrarias e ilegales que desconociendo"}, {"text": "soberan\u00edas e independencias imponen"}, {"text": "guerras econ\u00f3micas bloqueos agresiones"}, {"text": "personales destrucci\u00f3n y acoso cotidiano"}, {"text": "al derecho a la vida y al desarrollo de"}, {"text": "todas y todos tenemos"}, {"text": "las peores formas del intento vergonzoso"}, {"text": "de retornar a los pueblos de am\u00e9rica"}, {"text": "latina y el caribe a la historia de"}, {"text": "golpes cr\u00edmenes torturas secuestros"}, {"text": "asesinatos violaciones terrorismo"}, {"text": "racismo fascismo y por supuesto"}, {"text": "invasiones que han usado y siguen usando"}, {"text": "pretenden la usurpaci\u00f3n de nuestras"}, {"text": "riquezas e intermediar y derrotar a los"}, {"text": "que luchamos"}, {"text": "las peores formas de la arrogancia y"}, {"text": "prepotencia de prepotencia suprema de la"}, {"text": "supremac\u00eda imperial se est\u00e1n expresando"}, {"text": "hoy en nuestra am\u00e9rica caribe\u00f1a y el"}, {"text": "mundo desconociendo el crecimiento de la"}, {"text": "conciencia de los pueblos y el derecho a"}, {"text": "protagonizar nuestras vidas desde el"}, {"text": "indispensable reclamo y apropiaci\u00f3n de"}, {"text": "nuestras tierras sagradas en bolivia se"}, {"text": "vivi\u00f3 la expresi\u00f3n de estas peores y"}, {"text": "perversas formas de dominio imperialista"}, {"text": "que impuso el cierre de una etapa de"}, {"text": "derechos y bienestar en ese pa\u00eds y para"}, {"text": "ese pueblo hermano en bolivia se vivi\u00f3"}, {"text": "el y respetuoso desconocimiento de las"}, {"text": "instituciones y de la voluntad de su"}, {"text": "pueblo en flagrante violaci\u00f3n de la"}, {"text": "carta de naciones unidas y de la carta"}, {"text": "de la organizaci\u00f3n de los estados"}, {"text": "americanos que fue invitada a participar"}, {"text": "observando"}, {"text": "y termin\u00f3 convertida en hueso \u00e1rbrito"}, {"text": "pontificando y sentenciando sin ning\u00fan"}, {"text": "derecho sobre un proceso propio nacional"}, {"text": "donde las mayor\u00edas dieron su respaldo al"}, {"text": "presidente hermano evo morales ayma"}, {"text": "en bolivia se confirm\u00f3 el car\u00e1cter de"}, {"text": "ciertas misiones que son injerencistas"}, {"text": "de intromisi\u00f3n interesada calculada"}, {"text": "planeada y a consumarse como parte del"}, {"text": "gui\u00f3n de desestabilizaci\u00f3n y destrucci\u00f3n"}, {"text": "de sus estados"}, {"text": "soberano y de su estado soberano y"}, {"text": "plurinacional el gui\u00f3n y formato son"}, {"text": "id\u00e9nticos se aplican en muchos pa\u00edses y"}, {"text": "son conocidos como golpes suaves o"}, {"text": "golpes o golpes coloridos seg\u00fan se en el"}, {"text": "caso sobre el particular"}, {"text": "destacamos y respaldamos plenamente las"}, {"text": "palabras de la embajadora luz elena"}, {"text": "ba\u00f1os en representaci\u00f3n de m\u00e9xico el"}, {"text": "pasado 23 de octubre en el consejo"}, {"text": "permanente"}, {"text": "m\u00e9xico considera que el trabajo de las"}, {"text": "misiones de observaci\u00f3n electoral es de"}, {"text": "naturaleza t\u00e9cnica y no vinculante seg\u00fan"}, {"text": "la carta democr\u00e1tica interamericana en"}, {"text": "su art\u00edculo 23 brindan asesoramiento o"}, {"text": "asistencia no dictan elecciones m\u00e9xico"}, {"text": "considera valiosa la labor de las"}, {"text": "misiones de observaci\u00f3n electoral por su"}, {"text": "potencialidad de fortalecer los procesos"}, {"text": "electorales en la regi\u00f3n siempre que su"}, {"text": "trabajo sea natural no intervencionista"}, {"text": "y no se conviertan en un actor pol\u00edtico"}, {"text": "y deliberativo de procesos que"}, {"text": "corresponden a los ciudadanos y a las"}, {"text": "instituciones de cada uno de nuestros"}, {"text": "pa\u00edses"}, {"text": "estamos completamente de acuerdo con la"}, {"text": "posici\u00f3n de m\u00e9xico y desde este consejo"}, {"text": "permanente nicaragua el pueblo"}, {"text": "nicarag\u00fcense denunciamos al mundo la"}, {"text": "continuidad y el escalamiento de"}, {"text": "pr\u00e1cticas intermedio e interventoras e"}, {"text": "injerencistas imperiales y"}, {"text": "proimperialista que amparaba le"}, {"text": "prevalecido y prevalecen en los estados"}, {"text": "unidos y sus organizaciones y agentes"}, {"text": "sat\u00e9lites denunciamos al mundo el"}, {"text": "car\u00e1cter intervencionista de la"}, {"text": "arremetida violenta y sedienta del"}, {"text": "fascismo y las oligarqu\u00edas en absoluto"}, {"text": "uni\u00f3n con intereses econ\u00f3micos en af\u00e1n"}, {"text": "de dominio y uso y abuso de nuestros"}, {"text": "recursos y pa\u00edses desde la avaricia"}, {"text": "propia de los imperios"}, {"text": "en bolivia qued\u00f3 expuesta y en evidencia"}, {"text": "completa la sumisi\u00f3n la subordinaci\u00f3n y"}, {"text": "la falta de sentido patri\u00f3tico o de"}, {"text": "esp\u00edritu cristiano de las oligarqu\u00edas y"}, {"text": "clases tradicionalmente dominantes que"}, {"text": "han asumido a ese que han sumido a ese"}, {"text": "querido pueblo en anarqu\u00eda y caos"}, {"text": "conden\u00e1ndolos otra vez a la miseria y"}, {"text": "exclusi\u00f3n"}, {"text": "en este consejo permanente nuestra"}, {"text": "denuncia es a nombre del pueblo de"}, {"text": "nicaragua que ha sido igualmente"}, {"text": "atropellado con cr\u00edmenes terroristas y"}, {"text": "de odio pretendiendo absurdamente"}, {"text": "someternos el pueblo de nicaragua conoce"}, {"text": "la naturaleza y pr\u00e1cticas propias de la"}, {"text": "ambici\u00f3n imperial y conoce porque"}, {"text": "conocemos el inm\u00f3vil en el innoble"}, {"text": "car\u00e1cter de quienes tradicionalmente han"}, {"text": "antepuesto y hoy siguen anteponiendo"}, {"text": "rabia"}, {"text": "e intereses y ambiciones demenciales y"}, {"text": "no"}, {"text": "el amor que honra cuando nosotros cuando"}, {"text": "mostramos esp\u00edritu de servicio a la"}, {"text": "patria"}, {"text": "esta representaci\u00f3n del gobierno y"}, {"text": "pueblo de nicaragua demanda a este"}, {"text": "consejo un pronunciamiento objetivo"}, {"text": "racional y coherente con los principios"}, {"text": "de la carta de la oea a fin de que la"}, {"text": "devaluaci\u00f3n y desprestigio de esta"}, {"text": "organizaci\u00f3n pueda ojal\u00e1 trascender se"}, {"text": "porque as\u00ed lo demandamos los pa\u00edses"}, {"text": "miembros que exigimos el respeto que"}, {"text": "merecemos como pueblos honrados dignos"}, {"text": "valientes libres y plenos de fuerza"}, {"text": "esperanza y fe muchas gracias"}, {"text": "tiene la palabra"}, {"text": "de rep\u00fablica dominicana"}, {"text": "buenas tardes y muchas gracias se\u00f1ora"}, {"text": "presidenta"}, {"text": "primero nuestra delegaci\u00f3n quisiera"}, {"text": "expresar"}, {"text": "el apoyo a la declaraci\u00f3n de la"}, {"text": "distinguida delegaci\u00f3n de loas y de las"}, {"text": "dem\u00e1s delegaciones que la ancop \u00e1tica"}, {"text": "copatrocinado la declaraci\u00f3n y acto"}, {"text": "seguido vamos a fijar nuestra posici\u00f3n"}, {"text": "como par\u00eds respecto a la situaci\u00f3n que"}, {"text": "nos convoca la situaci\u00f3n de bolivia"}, {"text": "la delegaci\u00f3n de la rep\u00fablica dominicana"}, {"text": "desee expresar su m\u00e1s profunda"}, {"text": "preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n en el"}, {"text": "estado plurinacional de bolivia"}, {"text": "para nosotros la de sistema utilizaci\u00f3n"}, {"text": "de la democracia y los episodios de"}, {"text": "violencia de los \u00faltimos d\u00edas son"}, {"text": "desalentadores nuestro pa\u00eds rechaza las"}, {"text": "10 de hecho en todas sus formas y"}, {"text": "manifestaciones tambi\u00e9n rechazamos"}, {"text": "cualquier intento de alteraci\u00f3n o"}, {"text": "atentado a la orden constitucional"}, {"text": "entendemos que la violencia s\u00f3lo genera"}, {"text": "divisi\u00f3n siembra de odio en el seno de"}, {"text": "las comunidades deshace la cohesi\u00f3n"}, {"text": "social en el presente y minar la"}, {"text": "confianza hacia el futuro la violencia"}, {"text": "debe parar hacemos un llamado a los"}, {"text": "actores trazo sede boliviana as\u00ed como a"}, {"text": "cualquier otro actor externo a"}, {"text": "reencausar sus esfuerzos hacia un"}, {"text": "di\u00e1logo pol\u00edtico entre bolivianos"}, {"text": "a los bolivianos que traiga tranquilidad"}, {"text": "a todo el pueblo nos unimos al pedido de"}, {"text": "parte de la comunidad internacional a"}, {"text": "los actores bolivianos para que desistan"}, {"text": "de la ret\u00f3rica altisonante que incita a"}, {"text": "agresiones a la divisi\u00f3n ya quebrantar"}, {"text": "la paz"}, {"text": "se\u00f1ores y se\u00f1oras los procesos"}, {"text": "incivilizados que se desaten en esta"}, {"text": "coyuntura crear\u00e1n heridas que no sabemos"}, {"text": "cu\u00e1nto tiempo tardar\u00e1n en sanar"}, {"text": "nuestro hermano boliviano no se merecen"}, {"text": "la rep\u00fablica dominicana no entiende que"}, {"text": "la soluci\u00f3n de la crisis actual pasa por"}, {"text": "el di\u00e1logo y la celebraci\u00f3n de"}, {"text": "elecciones libres y transparentes"}, {"text": "alentamos a la comunidad internacional y"}, {"text": "en especial a esta organizaci\u00f3n a"}, {"text": "acompa\u00f1ar al estado plurinacional de"}, {"text": "bolivia en tanto y cuando lo requiera"}, {"text": "para lograr superar este momento oscuro"}, {"text": "como siempre es el \u00e1nimo de nuestro pa\u00eds"}, {"text": "colaborar con cualquier iniciativa que"}, {"text": "permita superar las diferencias mediante"}, {"text": "el di\u00e1logo inclusivo"}, {"text": "aspiramos a que las autoridades que"}, {"text": "velan por el orden p\u00fablico reserven los"}, {"text": "derechos humanos de todas las personas"}, {"text": "respetando su integridad y ejerciendo"}, {"text": "autocontrol en el uso de la fuerza"}, {"text": "finalmente la rep\u00fablica dominicana hace"}, {"text": "un llamado a los actores pol\u00edticos e"}, {"text": "instituciones nacionales a trabajar en"}, {"text": "un calendario electoral realista viable"}, {"text": "y posible adem\u00e1s nuestro pa\u00eds aspira a"}, {"text": "que bolivia a que en bolivia se pueda"}, {"text": "lograr una transici\u00f3n que garantice un"}, {"text": "clima de paz y de respeto al orden"}, {"text": "democr\u00e1tico hasta tanto se celebren"}, {"text": "elecciones libres y transparentes que"}, {"text": "den paso a un nuevo mandato constituci\u00f3n"}, {"text": "constitucional revestido de legitimidad"}, {"text": "muchas gracias"}, {"text": "gracias al"}, {"text": "interino"}, {"text": "rep\u00fablica dominicana tiene la palabra"}, {"text": "la delegaci\u00f3n de san vicente la"}, {"text": "embajadora de san vicente y las"}, {"text": "granadinas"}, {"text": "[M\u00fasica]"}, {"text": "muchas gracias se\u00f1ora presidenta se\u00f1ora"}, {"text": "presidenta secretario general secretario"}, {"text": "general adjunto a sus excelencias"}, {"text": "representantes alternos miembros del"}, {"text": "personal la secretaria se\u00f1oras y se\u00f1ores"}, {"text": "la delegaci\u00f3n de san vicente las"}, {"text": "granadinas destaca y toman notas de las"}, {"text": "declaraciones de los pa\u00edses caribe\u00f1os de"}, {"text": "mexico y de nicaragua permitan a esta"}, {"text": "delegaci\u00f3n dar contexto de su"}, {"text": "declaraci\u00f3n"}, {"text": "antes que nada se\u00f1ora presidenta"}, {"text": "quisi\u00e9ramos reiterar el hecho de que el"}, {"text": "gobierno de san vicente y granadinas no"}, {"text": "tiene ning\u00fan acceso a esto y que se"}, {"text": "adhiere a los principios dentro de la"}, {"text": "carta democr\u00e1tica"}, {"text": "de la oea especialmente el art\u00edculo 1"}, {"text": "que previene contra la intervenci\u00f3n e"}, {"text": "injerencia de temas que son asuntos"}, {"text": "nacionales mi gobierno tambi\u00e9n en real"}, {"text": "se reafirma en el principio 3a de esta"}, {"text": "carta que cito la legislaci\u00f3n y el"}, {"text": "derecho internacional es el est\u00e1ndar de"}, {"text": "conducta de los estados en sus"}, {"text": "relaciones rec\u00edprocas"}, {"text": "habiendo establecido esto y habiendo"}, {"text": "conocido en los \u00faltimos hechos en el"}, {"text": "estado plurinacional de bolivia despu\u00e9s"}, {"text": "de las elecciones del 20 de octubre de"}, {"text": "2019 la delegaci\u00f3n de sanvicente"}, {"text": "nadine us ve con una alarma y una"}, {"text": "extrema la interrupci\u00f3n de la orden"}, {"text": "constitucional por las armas fuerzas"}, {"text": "armadas militares en el estado"}, {"text": "plurinacional de bolivia el gobierno de"}, {"text": "mi pa\u00eds destaca que las fuerzas armadas"}, {"text": "militares de bolivia a trav\u00e9s de sus"}, {"text": "acciones han llevado consigo un final"}, {"text": "prematuro y precipitado del mandato del"}, {"text": "presidente evo morales e ignorando los"}, {"text": "hechos que ahora mismo conocemos como"}, {"text": "son"}, {"text": "que el presidente todav\u00eda ten\u00eda que"}, {"text": "terminar su mandato de forma natural que"}, {"text": "el presidente actu\u00f3 con buena fe"}, {"text": "subordinando sus intereses y los de su"}, {"text": "partido a la integridad y el an\u00e1lisis de"}, {"text": "la misi\u00f3n de observaci\u00f3n electoral de la"}, {"text": "oea y declarando que se celebrar\u00eda una"}, {"text": "segunda ronda electoral siguiendo las"}, {"text": "recomendaciones de esa misi\u00f3n que los"}, {"text": "militares entendiendo los hechos no ha"}, {"text": "operado de forma constitucional"}, {"text": "exigiendo la resignaci\u00f3n de su"}, {"text": "presidente se\u00f1ora presidenta"}, {"text": "nuestro gobierno rechaza la acci\u00f3n de"}, {"text": "los militares y destaca que este tipo de"}, {"text": "acciones apuesta bolivia en un estado"}, {"text": "casi cercana a la anarqu\u00eda un estado en"}, {"text": "el que no quisiera verse en el que los"}, {"text": "bolivianos a trav\u00e9s de su voluntad"}, {"text": "propia deber\u00e1n determinar su futuro"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta"}, {"text": "el hecho de que hay un vac\u00edo y generan"}, {"text": "nuevas posibilidades esto lleva con"}, {"text": "consecuencias nefastas y que se afronta"}, {"text": "con gran temor"}, {"text": "me pregunto hacia qu\u00e9 interrupciones se"}, {"text": "ha puesto expuesta en bolivia que otras"}, {"text": "intenciones hay detr\u00e1s de esto"}, {"text": "que otras presiones militares e"}, {"text": "imperiales va a tener que hacer frente"}, {"text": "bolivia"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta el gobierno de san"}, {"text": "vicente y las granadinas insta a que se"}, {"text": "lleve a cabo una soluci\u00f3n constitucional"}, {"text": "en bolivia para terminar con esta"}, {"text": "interrupci\u00f3n y asegurar que ambas o que"}, {"text": "todas las partes tengan las garant\u00edas"}, {"text": "del respeto de la constituci\u00f3n de"}, {"text": "nuestra hermana naci\u00f3n y en la cesi\u00f3n y"}, {"text": "en la interrupci\u00f3n de violencia en todas"}, {"text": "sus formas que la paz la justicia y la"}, {"text": "voluntad soberana de los ciudadanos"}, {"text": "prevalezca gracias se\u00f1ora presidenta"}, {"text": "en la palabra el representante interino"}, {"text": "de colombia"}, {"text": "muchas gracias se\u00f1ora presidenta salud\u00f3"}, {"text": "el se\u00f1or secretario general embajadores"}, {"text": "y delegados se\u00f1ora presidenta"}, {"text": "colombia se ha unido a la declaraci\u00f3n"}, {"text": "que ha sido le\u00edda"}, {"text": "por el embajador de brasil como"}, {"text": "patrocinante de la misma"}, {"text": "la situaci\u00f3n que est\u00e1 viviendo bolivia"}, {"text": "no solamente se remonta a la renuncia"}, {"text": "del presidente evo morales el pasado 10"}, {"text": "de noviembre la incertidumbre y el"}, {"text": "desasosiego se ven\u00eda alimentando el"}, {"text": "tiempo atr\u00e1s se\u00f1ora presidenta haciendo"}, {"text": "un poco de memoria el referendo"}, {"text": "constitucional de bolivia que se realiz\u00f3"}, {"text": "el 21 de febrero del a\u00f1o 2016 con el que"}, {"text": "se pretend\u00eda modificar la constituci\u00f3n"}, {"text": "para permitir al presidente y"}, {"text": "vicepresidente a postularse para ser"}, {"text": "reelectos obtuvo como resultado un"}, {"text": "rechazo mayoritario de los ciudadanos"}, {"text": "bolivianos"}, {"text": "luego se recurre ante el tribunal"}, {"text": "constitucional demandando la"}, {"text": "inconstitucionalidad del art\u00edculo 168 de"}, {"text": "la constituci\u00f3n boliviana argumentando"}, {"text": "que dicha norma al restringir el derecho"}, {"text": "a ser elegido en determinados cargos"}, {"text": "p\u00fablicos incurre en contradicci\u00f3n con el"}, {"text": "art\u00edculo 23 de la convenci\u00f3n americana"}, {"text": "sobre derechos humanos tambi\u00e9n llamada"}, {"text": "pacto de san jos\u00e9 de costa rica"}, {"text": "continuando con ese contexto se\u00f1ora"}, {"text": "presidenta el pasado 20 de octubre se"}, {"text": "realizaron las elecciones generales en"}, {"text": "bolivia y la misi\u00f3n de observaci\u00f3n"}, {"text": "electoral demostrando su profesionalismo"}, {"text": "e independencia y rigurosidad t\u00e9cnica a"}, {"text": "trav\u00e9s de su informe expuso una serie de"}, {"text": "irregularidades"}, {"text": "que llevaron a la conclusi\u00f3n de que el"}, {"text": "resultado de las elecciones no fue"}, {"text": "cre\u00edble"}, {"text": "siendo as\u00ed la evoluci\u00f3n de los hechos"}, {"text": "recuerdo tambi\u00e9n que ante este consejo"}, {"text": "el propio embajador de bolivia nos"}, {"text": "present\u00f3 y nos anunci\u00f3 la firma de un"}, {"text": "acuerdo con la secretaria general de la"}, {"text": "oea en el cual y por solicitud del"}, {"text": "propio gobierno de bolivia se estableci\u00f3"}, {"text": "una auditor\u00eda a la que le dieron el"}, {"text": "nombre de an\u00e1lisis de integridad de"}, {"text": "electoral"}, {"text": "y como todos ya sabemos se\u00f1ora"}, {"text": "presidenta los resultados confirmaron"}, {"text": "a\u00fan con mayor detalle las"}, {"text": "irregularidades"}, {"text": "y la sugerencia de anular las elecciones"}, {"text": "del 20 de octubre y llamar a nuevas"}, {"text": "elecciones"}, {"text": "pero ya para ese momento el descontento"}, {"text": "popular y la incertidumbre que vivi\u00f3"}, {"text": "bolivia en esos d\u00edas era de un nivel tan"}, {"text": "alto que la ciudadan\u00eda perdi\u00f3 la"}, {"text": "credibilidad pues su confianza hab\u00eda"}, {"text": "sido defraudada siendo as\u00ed la poca"}, {"text": "gobernabilidad que exist\u00eda se derrumb\u00f3 a"}, {"text": "medida que pasaban las horas y los"}, {"text": "niveles de tensi\u00f3n y aumentaba la"}, {"text": "violencia en las calles y el resultado"}, {"text": "ya lo conocemos fue la renuncia del"}, {"text": "presidente morales habiendo dicho eso"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta la delegaci\u00f3n de"}, {"text": "colombia apoya como ya lo mencion\u00f3 la"}, {"text": "declaraci\u00f3n que fue le\u00edda por el"}, {"text": "embajador de bolivia"}, {"text": "y hace un llamado a la concordia y al"}, {"text": "respeto a la constituci\u00f3n boliviana"}, {"text": "tambi\u00e9n consideramos como un"}, {"text": "recordatorio que los instrumentos del"}, {"text": "sistema interamericano que est\u00e1n para la"}, {"text": "defensa en cualquier estado miembro"}, {"text": "donde la democracia se vea amenazada y"}, {"text": "es ah\u00ed donde es esta organizaci\u00f3n y los"}, {"text": "estados miembros debemos enfocar es en"}, {"text": "los instrumentos de los cuales somos"}, {"text": "partes y tenemos la obligaci\u00f3n de"}, {"text": "respetarlos as\u00ed se\u00f1ora presidenta"}, {"text": "recuerdo que el art\u00edculo 1 de la carta"}, {"text": "democr\u00e1tica interamericana afirma que"}, {"text": "los pueblos de am\u00e9rica tienen el derecho"}, {"text": "a la democracia y sus gobiernos la"}, {"text": "obligaci\u00f3n de promoverla y defenderla"}, {"text": "recuerdo tambi\u00e9n la declaraci\u00f3n de"}, {"text": "managua para la promoci\u00f3n de la"}, {"text": "democracia y el desarrollo donde los"}, {"text": "estados expresaron su convicci\u00f3n de que"}, {"text": "la misi\u00f3n de la organizaci\u00f3n es decir de"}, {"text": "la oea no se limita a la defensa de la"}, {"text": "democracia en los casos de"}, {"text": "quebrantamiento de sus valores y sus"}, {"text": "principios fundamentales sino que"}, {"text": "requiere adem\u00e1s de una labor permanente"}, {"text": "dirigida a consolidarla as\u00ed como un"}, {"text": "esfuerzo permanente para prevenir y"}, {"text": "anticipar las causas que puedan afectar"}, {"text": "el sistema democr\u00e1tico en el hemisferio"}, {"text": "por ello se\u00f1ora presidenta colombia"}, {"text": "quer\u00eda hacerle un llamado a los actores"}, {"text": "pol\u00edticos sociales y muy especialmente a"}, {"text": "los partidos pol\u00edticos en bolivia y es"}, {"text": "que se permita que el congreso act\u00fae de"}, {"text": "acuerdo con su mandato constitucional y"}, {"text": "de acuerdo con su ley para que se logre"}, {"text": "de manera pronta la definici\u00f3n del"}, {"text": "encargo de la presidencia es decir que"}, {"text": "no se interrumpa m\u00e1s"}, {"text": "la sesi\u00f3n del congreso permanente que se"}, {"text": "pueda dar inicio a la misma y as\u00ed se"}, {"text": "inicia el proceso de la convocatoria de"}, {"text": "unas elecciones con un tribunal"}, {"text": "electoral y con garant\u00edas expresas de"}, {"text": "transparencia que generen credibilidad"}, {"text": "en el proceso de acuerdo con la"}, {"text": "constituci\u00f3n boliviana y a esto"}, {"text": "deber\u00edamos agregar teniendo en cuenta"}, {"text": "que el acuerdo est\u00e1 vigente entre la"}, {"text": "secretaria y el pueblo de bolivia el"}, {"text": "acompa\u00f1amiento pleno de la misi\u00f3n de"}, {"text": "observaci\u00f3n electoral estamos a todos"}, {"text": "los bolivianos que respeten y hagan"}, {"text": "valer la ruta que establece su propia"}, {"text": "constituci\u00f3n y su ley"}, {"text": "finalmente se\u00f1ora presidenta colombiano"}, {"text": "acepta y rechaza categ\u00f3ricamente"}, {"text": "cualquier acto de violencia que atente"}, {"text": "contra la estabilidad y la defensa de la"}, {"text": "democracia sin importar el origen de"}, {"text": "donde provenga muchas gracias"}, {"text": "gracias al representante interino de"}, {"text": "colombo"}, {"text": "tienen la palabra es representante"}, {"text": "interino del mundo"}, {"text": "muchas gracias se\u00f1ora presidenta deseo"}, {"text": "agradecer por la convocatoria de esta"}, {"text": "reuni\u00f3n y al mismo tiempo quiero dar"}, {"text": "lectura a un comunicado emitido por el"}, {"text": "gobierno de honduras"}, {"text": "el gobierno de la republica de honduras"}, {"text": "por intermedio de la secretaria de"}, {"text": "relaciones exteriores y cooperaci\u00f3n"}, {"text": "internacional sigue con suma atenci\u00f3n la"}, {"text": "situaci\u00f3n pol\u00edtica en bolivia tras el"}, {"text": "anuncio de la dimisi\u00f3n del presidente"}, {"text": "evo morales al conocerse los hallazgos"}, {"text": "expuestos en el informe preliminar"}, {"text": "presentado por el grupo de auditores del"}, {"text": "proceso electoral de bolivia a la"}, {"text": "secretaria general de la organizaci\u00f3n de"}, {"text": "los estados americanos oea sobre el"}, {"text": "an\u00e1lisis de la integridad electoral de"}, {"text": "las elecciones generales llevadas a cabo"}, {"text": "en ese pa\u00eds el pasado 20 de octubre la"}, {"text": "rep\u00fablica de honduras se suma a los"}, {"text": "llamamientos al di\u00e1logo que permiten a"}, {"text": "los diferentes actores de la sociedad"}, {"text": "boliviana partidos pol\u00edticos y"}, {"text": "representantes estatales a trabajar de"}, {"text": "forma conjunta para lograr una"}, {"text": "transici\u00f3n pac\u00edfica siguiendo las"}, {"text": "disposiciones constitucionales de ese"}, {"text": "pa\u00eds que garanticen al hermano pueblo de"}, {"text": "bolivia una naci\u00f3n de paz con democracia"}, {"text": "y en la medida de lo necesario con el"}, {"text": "acompa\u00f1amiento de la comunidad"}, {"text": "internacional muchas gracias"}, {"text": "gracias a honduras tiene la palabra el"}, {"text": "embajador de canad\u00e1"}, {"text": "y quisiera comenzar a reiterar nuestro"}, {"text": "apoyo a la declaraci\u00f3n le\u00edda antes por"}, {"text": "mi colega"}, {"text": "el excelent\u00edsimo se\u00f1or embajador de"}, {"text": "brasil y tambi\u00e9n que se logre salvaci\u00f3n"}, {"text": "de casa director de las misiones de"}, {"text": "observaci\u00f3n electoral por la orientaci\u00f3n"}, {"text": "que nos proporciona esta tarde"}, {"text": "canad\u00e1 agradece el trabajo realizado por"}, {"text": "la misi\u00f3n de auditor\u00eda de la oea en"}, {"text": "bolivia y recibe con benepl\u00e1cito sus"}, {"text": "conclusiones valoramos sinceramente la"}, {"text": "independencia y la imparcialidad con lo"}, {"text": "cual la de ccoo desempe\u00f1o este"}, {"text": "importante trabajo"}, {"text": "canad\u00e1 se complace en haber hecho una"}, {"text": "contribuci\u00f3n financiera tambi\u00e9n ha"}, {"text": "enviado dos t\u00e9cnicos al equipo durante"}, {"text": "en los hallazgos criminales es claro que"}, {"text": "la primera ronda de elecciones de"}, {"text": "bolivia estuvo marcada por una"}, {"text": "manipulaci\u00f3n realizada que"}, {"text": "indudablemente"}, {"text": "pues puso en tela de juicio los soldados"}, {"text": "o su validez"}, {"text": "esta tarde podemos recordar que como se"}, {"text": "se\u00f1ala en el informe el equipo de"}, {"text": "autor\u00eda de la oea"}, {"text": "encontr\u00f3 irregulares graves en"}, {"text": "cuestionables en la realizaci\u00f3n de las"}, {"text": "adiciones en el recuento de los votos lo"}, {"text": "cual le requiere lo cual le suscita que"}, {"text": "la preocupaci\u00f3n entre los estados"}, {"text": "miembros de organizaci\u00f3n desde punto de"}, {"text": "vista de canad\u00e1 las elecciones deben ser"}, {"text": "amplia"}, {"text": "ser transparentes y justas cuanto antes"}, {"text": "tras el restablecimiento de"}, {"text": "una autoridad electoral imparcial e"}, {"text": "independiente los bolivianos esperan que"}, {"text": "se cumpla su constituci\u00f3n en una"}, {"text": "transici\u00f3n ordenada pac\u00edfica y que lleve"}, {"text": "a las nuevas elecciones algo que canad\u00e1"}, {"text": "apoya plenamente en ese sentido"}, {"text": "esperamos la confirmaci\u00f3n por el"}, {"text": "congreso boliviano de presidente de"}, {"text": "provisional y es esencial que los"}, {"text": "pr\u00f3ximos pasos sean monitoreados por una"}, {"text": "misi\u00f3n de observaci\u00f3n en metros en"}, {"text": "autob\u00fas est\u00e1 encabezada por la oea para"}, {"text": "asegurar la integridad del proceso"}, {"text": "electoral gracias gracias"}, {"text": "tiene la palabra del embajador de belice"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta colegas"}, {"text": "belice apoya a la declaraci\u00f3n de varios"}, {"text": "pa\u00edses de caricom le\u00edda anteriormente"}, {"text": "por el presente subregional"}, {"text": "de esta forma que vemos ahora ya la"}, {"text": "necesidad del respeto de la constituci\u00f3n"}, {"text": "el rechazo de la violencia y la"}, {"text": "intimidaci\u00f3n en todas sus"}, {"text": "manifestaciones"}, {"text": "un pedante"}, {"text": "una pronta realizaci\u00f3n de elecciones"}, {"text": "justas y libres de acuerdo con lo"}, {"text": "previsto con la constituci\u00f3n boliviana"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta en vista de la larga y"}, {"text": "complicada historia de intervenci\u00f3n de"}, {"text": "las fuerzas armadas en las am\u00e9ricas es"}, {"text": "indispensable que todos los estados"}, {"text": "miembros de estas instituciones"}, {"text": "se muestra muy precavidos frente a todo"}, {"text": "cambio del gobierno que puede haber sido"}, {"text": "influenciado por las fuerzas armadas la"}, {"text": "historia reciente de este hemisferio"}, {"text": "llena de ambiciones de hombres fuertes"}, {"text": "que han llevado su uniforme con"}, {"text": "patriotismo pero han marcado un rumbo"}, {"text": "apart\u00e1ndose de la voluntad del pueblo"}, {"text": "por supuesto"}, {"text": "se habla mucho de la presidencia de"}, {"text": "morales pero"}, {"text": "el papel desempe\u00f1ado por las fuerzas"}, {"text": "armadas en su partida prematura del"}, {"text": "poder tambi\u00e9n es digno de menci\u00f3n cuando"}, {"text": "las fuerzas armadas y las policiales no"}, {"text": "mantienen la seguridad y hacen"}, {"text": "recomendaciones en el sentido de que el"}, {"text": "presidente deja el cargo sus intenciones"}, {"text": "son razonablemente sospechosas cuando la"}, {"text": "oea guarda silencio frente a las"}, {"text": "preocupaciones con base hist\u00f3rica con"}, {"text": "respecto a la intervenci\u00f3n militar en"}, {"text": "los procesos pol\u00edticos"}, {"text": "no s\u00f3lo est\u00e1 siendo ingenua sino que"}, {"text": "est\u00e1 rayando en la irresponsabilidad"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta"}, {"text": "ponemos la realidad de la declaraci\u00f3n de"}, {"text": "varios pa\u00edses del caribe caricom cuando"}, {"text": "hacemos un llamamiento al trabajo"}, {"text": "expedito hacia elecciones libres y"}, {"text": "parciales basadas en la transparencia y"}, {"text": "en la constituci\u00f3n gracias"}, {"text": "tiene la palabra la representante de"}, {"text": "surinam"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta del consejo permanente"}, {"text": "secretario general de la oea as\u00ed"}, {"text": "secretaria de adjunto"}, {"text": "embajadores representantes permanentes"}, {"text": "ante la oea se\u00f1or presidente ante todo"}, {"text": "la delegaci\u00f3n de la rep\u00fablica de"}, {"text": "suriname desea expresar apoyo a la"}, {"text": "declaraci\u00f3n de caricom"}, {"text": "le\u00edda por el embajador de santaluc\u00eda el"}, {"text": "gobierno de la rep\u00fablica de suriname"}, {"text": "desea expresar su profunda preocupaci\u00f3n"}, {"text": "por los acontecimientos en el estado"}, {"text": "procesal de bolivia mi gobierno insta a"}, {"text": "todas las partes a que se abstengan de"}, {"text": "la violencia y de medida y que tomen"}, {"text": "medidas para restaurar el orden p\u00fablico"}, {"text": "y la estabilidad pol\u00edtica la rep\u00fablica"}, {"text": "de suriname sigue comprometida con"}, {"text": "respecto de la democracia las"}, {"text": "instituciones democr\u00e1ticas el estado de"}, {"text": "derecho y algo en la buena"}, {"text": "gobernabilidad y desea hacer un"}, {"text": "llamamiento a todos los actores"}, {"text": "pol\u00edticos a que restauren por la"}, {"text": "perdidos de medios democr\u00e1ticos y"}, {"text": "pac\u00edficos la construcci\u00f3n del estado por"}, {"text": "unidad adicional de bolivia para que"}, {"text": "elijan a sus l\u00edderes de una manera"}, {"text": "transparente y asegurar una decisi\u00f3n"}, {"text": "pac\u00edfica as\u00ed como elecciones"}, {"text": "democr\u00e1ticas libres y justas el gobierno"}, {"text": "de la rep\u00fablica de suriname emiti\u00f3 el"}, {"text": "siguiente comunicado de prensa 2 sobre"}, {"text": "los acontecimientos recientes del estado"}, {"text": "plurinacional de bolivia el 11 de"}, {"text": "noviembre de 2019 visito"}, {"text": "el gobierno de la rep\u00fablica de suriname"}, {"text": "rechaza"}, {"text": "los sucesos recientes en el estado"}, {"text": "plurinacional de bolivia que han dado"}, {"text": "lugar a la renuncia del presidente evo"}, {"text": "morales debido a la violencia"}, {"text": "de conformidad con la pol\u00edtica definida"}, {"text": "del estado plurinacional de bolivia"}, {"text": "el gobierno es un llamamiento a"}, {"text": "evitar la violencia insta a todas las"}, {"text": "partes a que entablen un di\u00e1logo"}, {"text": "pac\u00edfico sobre la base de los principios"}, {"text": "de no intervenci\u00f3n"}, {"text": "y no interferencia en los asuntos"}, {"text": "internos de los estados soberanos de"}, {"text": "acuerdo con la constituci\u00f3n de la"}, {"text": "rep\u00fablica ci\u00f3n am en la comunidad"}, {"text": "internacional"}, {"text": "debe abstenerse de intervenir"}, {"text": "e interferir y debe dar el pueblo"}, {"text": "boliviano la oportunidad de superar esta"}, {"text": "crisis por s\u00ed sola y fin de cita gracias"}, {"text": "tienen la palabra la embajadora del"}, {"text": "paragua"}, {"text": "gracias se\u00f1ora presidenta"}, {"text": "la delegaci\u00f3n de paraguay toma debida"}, {"text": "nota de la presentaci\u00f3n del informe del"}, {"text": "an\u00e1lisis de integridad electoral de las"}, {"text": "elecciones generales en el estado"}, {"text": "plurinacional de bolivia del 20 de"}, {"text": "octubre de 2019"}, {"text": "por parte del representante del"}, {"text": "departamento de cooperaci\u00f3n y"}, {"text": "observaci\u00f3n electoral deco don gerardo"}, {"text": "de casa"}, {"text": "el paraguay contribuci\u00f3n con la"}, {"text": "integraci\u00f3n de esta misi\u00f3n que particip\u00f3"}, {"text": "de la auditor\u00eda con el env\u00edo de un"}, {"text": "especialista del tribunal superior de"}, {"text": "justicia electoral de mi pa\u00eds en tal"}, {"text": "sentido como lo hemos mencionado"}, {"text": "anteriormente en varias ocasiones en"}, {"text": "este consejo permanente el apoyo de la"}, {"text": "oea en el fortalecimiento del sistema"}, {"text": "eleccionario y el despliegue de misiones"}, {"text": "de observaci\u00f3n electoral el resultado"}, {"text": "trascendente trascendental importancia"}, {"text": "para la consolidaci\u00f3n de la democracia"}, {"text": "paraguaya en ese sentido quiero destacar"}, {"text": "que en ocasi\u00f3n de las \u00faltimas elecciones"}, {"text": "generales de abril del 2018 en mi pa\u00eds"}, {"text": "la mujer observ\u00f3 que el procedimiento de"}, {"text": "informaci\u00f3n de transmisi\u00f3n r\u00e1pida de"}, {"text": "resultados trep se desarroll\u00f3 en menos"}, {"text": "de 4 horas de finalizar las votaciones"}, {"text": "cerro con el 95 por ciento de las actas"}, {"text": "escrutadas la mujer compar\u00f3 los datos"}, {"text": "publicados por el 3 con los datos que"}, {"text": "obtuvieron de las mesas observadas y"}, {"text": "comprobaron el 100 por ciento de"}, {"text": "coincidencias posteriormente esos datos"}, {"text": "coincidieron con los resultados del"}, {"text": "proceso de juzgamiento de actas y de"}, {"text": "resultados finales"}, {"text": "aprovechamos esta oportunidad para"}, {"text": "renovar nuestro compromiso con la oea y"}, {"text": "sus herramientas m\u00e1s reconocidas para"}, {"text": "colaborar con los procesos democr\u00e1ticos"}, {"text": "en las am\u00e9ricas"}, {"text": "el deco ha demostrado profesionalismo en"}, {"text": "sus diversos desaf\u00edos en los estados"}, {"text": "partes miembros de la organizaci\u00f3n"}, {"text": "estamos seguros de que sabr\u00e1n mantener"}, {"text": "ese muy llamado al di\u00e1logo de la"}, {"text": "concordia al tiempo de agregar por la"}, {"text": "canalizaci\u00f3n de las diferencias que"}, {"text": "vienen polarizando a la sociedad"}, {"text": "boliviana a veces de las instituciones"}, {"text": "democr\u00e1ticas y procedimientos enmarcados"}, {"text": "en el estado de derecho muchas gracias"}, {"text": "ahora paraguay tiene la palabra el"}, {"text": "embajador de venezuela"}, {"text": "muchas gracias se\u00f1ora presidenta"}, {"text": "la delegaci\u00f3n"}, {"text": "y suscribe la declaraci\u00f3n le\u00edda por el"}, {"text": "embajador de brasil fundamentalmente"}, {"text": "porque pensamos que constituye un aporte"}, {"text": "ponderado sincero y realista"}, {"text": "en la b\u00fasqueda de una soluci\u00f3n a la"}, {"text": "crisis que hoy atraviesa la hermana"}, {"text": "rep\u00fablica de bolivia"}, {"text": "son muchos los temas que se han tratado"}, {"text": "en torno es tambi\u00e9n se quisiera"}, {"text": "no redundar y referirme a algunos de"}, {"text": "ellos el primero que creo que es"}, {"text": "especialmente importante es el problema"}, {"text": "de la reelecci\u00f3n"}, {"text": "en los pa\u00edses de am\u00e9rica latina la"}, {"text": "pretensi\u00f3n por parte de los presidentes"}, {"text": "a permanecer eternamente indefinidamente"}, {"text": "o largamente en el ejercicio del poder"}, {"text": "hacia un trauma que ha afectado nuestra"}, {"text": "evoluci\u00f3n constitucional algunos pa\u00edses"}, {"text": "como m\u00e9jico han llegado a establecer"}, {"text": "entre los dogmas constitucionales m\u00e1s"}, {"text": "afianzado la no reelecci\u00f3n"}, {"text": "y muchos pa\u00edses han acogido sus textos"}, {"text": "constitucionales recientemente lo hizo"}, {"text": "colombia la prohibici\u00f3n absoluta de la"}, {"text": "reelecci\u00f3n en el caso de bolivia"}, {"text": "en el link"}, {"text": "embajador en el encargado de la"}, {"text": "representaci\u00f3n de colombia hizo un"}, {"text": "an\u00e1lisis muy certero de la secuencia que"}, {"text": "lleva a esta crisis que tiene que ver"}, {"text": "con el intento por parte de evo morales"}, {"text": "de permanecer indefinidamente en el"}, {"text": "poder cualquiera que sean en contra de"}, {"text": "cualquier traba que impusiera la"}, {"text": "constituci\u00f3n y en contra de la voluntad"}, {"text": "expresa del pueblo boliviano se"}, {"text": "constituy\u00f3 un disc\u00edpulo muy aventajado"}, {"text": "de don porfirio d\u00edaz y ojal\u00e1 que la"}, {"text": "constituci\u00f3n boliviana en el futuro sea"}, {"text": "tan tajante como hoy la constituci\u00f3n de"}, {"text": "m\u00e9xico en esa materia"}, {"text": "un segundo aspecto es el fraude"}, {"text": "lo o\u00edmos la exposici\u00f3n de gerardo de"}, {"text": "casa y la demostraci\u00f3n muy ponderada"}, {"text": "como corresponde a un informe que tiene"}, {"text": "car\u00e1cter preliminar de las diferentes en"}, {"text": "los diferentes hechos irregulares que"}, {"text": "muchas veces no se califican sino que"}, {"text": "solamente se anotan"}, {"text": "pero que dejan en evidencia que hubo una"}, {"text": "tergiversaci\u00f3n de la voluntad del"}, {"text": "elector que se manifest\u00f3 en todas las"}, {"text": "etapas del proceso y que arranca desde"}, {"text": "mucho antes del acto de votaci\u00f3n con la"}, {"text": "observaci\u00f3n de el uso de dineros"}, {"text": "p\u00fablicos de bienes p\u00fablicos en la"}, {"text": "campa\u00f1a electoral de los medios de"}, {"text": "comunicaci\u00f3n del estado que conforman"}, {"text": "tambi\u00e9n un elemento del fraude me llama"}, {"text": "mucho la atenci\u00f3n que quienes se"}, {"text": "horrorizan por lo que est\u00e1 ocurriendo en"}, {"text": "bolivia y piensen que se ha alterado el"}, {"text": "orden constitucional ninguno de los que"}, {"text": "ha esgrimido esa argumentaci\u00f3n se haya"}, {"text": "referido al fraude"}, {"text": "un fraude que el propio evo morales"}, {"text": "reconoci\u00f3 cuando decidi\u00f3 convocar"}, {"text": "elecciones"}, {"text": "convocar elecciones destituyendo adem\u00e1s"}, {"text": "a las autoridades electorales algo para"}, {"text": "lo cual no est\u00e1 facultado por la"}, {"text": "constituci\u00f3n boliviana pero que t\u00fa"}, {"text": "hablen entre si \u00e9l acepta repetir una"}, {"text": "elecci\u00f3n que \u00e9l mismo ser\u00eda propia de la"}, {"text": "cual \u00e9l mismo ser\u00eda proclamado ganador"}, {"text": "es porque estaba de una manera abierta"}, {"text": "reconociendo que algo malo hab\u00eda"}, {"text": "ocurrido all\u00ed y que el informe de la oea"}, {"text": "conten\u00eda elementos suficientes para"}, {"text": "demostrar que la voluntad de los"}, {"text": "bolivianos no se encontraba reconocida"}, {"text": "en los resultados oficiales no hay sin"}, {"text": "embargo muchas condenas a ese fraude que"}, {"text": "est\u00e1 documentado y que lo va a estar"}, {"text": "mucho m\u00e1s en la medida que la visi\u00f3n que"}, {"text": "hizo el an\u00e1lisis de integridad electoral"}, {"text": "haga p\u00fablico la totalidad de sus de sus"}, {"text": "evidencias"}, {"text": "un tercer factor que es importante"}, {"text": "subrayar es el problema de la violencia"}, {"text": "razones filos\u00f3ficas por convicci\u00f3n"}, {"text": "personal soy enemigo del uso de la"}, {"text": "violencia la conden\u00f3 la he sufrido y"}, {"text": "estoy absolutamente convencido de que"}, {"text": "nunca es el camino para llegar a"}, {"text": "soluciones"}, {"text": "a la crisis pol\u00edtica pero la violencia"}, {"text": "normalmente no es un fen\u00f3meno unilateral"}, {"text": "hay sectores que tienen m\u00e1s culpabilidad"}, {"text": "que otros"}, {"text": "yo personalmente condeno todo hecho de"}, {"text": "violencia contra cualquier persona"}, {"text": "haya sido v\u00edctima de ese tipo de"}, {"text": "acciones"}, {"text": "pero no puedo dejar de recordar que hay"}, {"text": "tres muertos en bolivia los tres muertos"}, {"text": "son de la oposici\u00f3n no puedo dejar de"}, {"text": "recordar los v\u00eddeos en que turbas"}, {"text": "paseaban por la calle de la habana"}, {"text": "llamando a la guerra civil no puedo"}, {"text": "dejar de recordar que la violencia"}, {"text": "estos hechos bolivianos se encuentran en"}, {"text": "todos los lados pero con un \u00e9nfasis o"}, {"text": "con un peso much\u00edsimo mayor porque"}, {"text": "proven\u00eda de que desped\u00edan en sus manos"}, {"text": "la obligaci\u00f3n de resguardar el orden"}, {"text": "p\u00fablico"}, {"text": "se critica mucho la intervenci\u00f3n de la"}, {"text": "fuerza armada de las fuerzas armadas"}, {"text": "bolivianas cuando han sugerido al"}, {"text": "presidente al ex presidente morales que"}, {"text": "abandone su cargo"}, {"text": "la posici\u00f3n de la fuerza armada de"}, {"text": "bolivia a mi nombre recuerdan los golpes"}, {"text": "de estado que yo he conocido para m\u00ed un"}, {"text": "golpe de estado es ver tanques tumbando"}, {"text": "la reja del palacio de miraflores en"}, {"text": "caracas o bombarderos destruyendo el"}, {"text": "palacio de la moneda en santiago de"}, {"text": "chile en este caso la fuerza armada"}, {"text": "boliviana se limit\u00f3 a expresar una"}, {"text": "opini\u00f3n el haberse quedado callada"}, {"text": "tambi\u00e9n era expresar una opini\u00f3n esa"}, {"text": "quiz\u00e1s haya sido aplaudido por algunos"}, {"text": "entornos tambi\u00e9n pero lo \u00fanico que"}, {"text": "hicieron fue sugerir al presidente que"}, {"text": "renunciara no vimos tanques en las"}, {"text": "calles no vimos soldados custodiando"}, {"text": "tomando el parlament toni allanando la"}, {"text": "residencia de los l\u00edderes civiles eso no"}, {"text": "ocurri\u00f3 en bolivia y yo quiera que no"}, {"text": "ocurra"}, {"text": "se habla tambi\u00e9n de que se ha"}, {"text": "quebrantado el orden constitucional pero"}, {"text": "el orden constitucional esta vez"}, {"text": "quebrantado como ya lo se\u00f1alamos cuando"}, {"text": "hemos morales pretende hacerse reelegir"}, {"text": "de manera \u00edndice e indefinida cuando no"}, {"text": "existe la independencia de los poderes"}, {"text": "cuando las elecciones est\u00e1n de tal forma"}, {"text": "manipuladas que el pueblo boliviano no"}, {"text": "expresa su voluntad"}, {"text": "se habla tambi\u00e9n mucho en store no es"}, {"text": "tan esa de la nueva intervenci\u00f3n me"}, {"text": "llama la atenci\u00f3n que quienes pregonan"}, {"text": "en la nueva intervenci\u00f3n al hacerlo y al"}, {"text": "explicar por qu\u00e9 favorece la no"}, {"text": "intervenci\u00f3n intervienen de la forma m\u00e1s"}, {"text": "descarada opinando al igual que lo"}, {"text": "hacemos lo que tenemos una posici\u00f3n"}, {"text": "contraria en los asuntos internos de"}, {"text": "bolivia"}, {"text": "la admisi\u00f3n de organismos como estos no"}, {"text": "es una nueva intervenci\u00f3n as\u00e9ptica ni"}, {"text": "mucho menos una nueva intervenci\u00f3n que"}, {"text": "consiste en proclamar la cuando me"}, {"text": "conviene y descartarla cuando no resulta"}, {"text": "acorde con mi interese pol\u00edtico"}, {"text": "porque se va evo morales no se va por"}, {"text": "con un militar le aconsejaron que"}, {"text": "renunciara se va en primer lugar porque"}, {"text": "la mayor\u00eda de los votantes bolivianos"}, {"text": "expresaron su repudio"}, {"text": "y todos para decir esto el resultado del"}, {"text": "fraude de la elecci\u00f3n fraudulenta son"}, {"text": "much\u00edsimos m\u00e1s los bolivianos que"}, {"text": "quer\u00edan que no se fuera pero no queda"}, {"text": "ninguna duda que viendo los resultados"}, {"text": "que la propia autoridad electoral"}, {"text": "manipulada de bolivia hizo p\u00fablico m\u00e1s"}, {"text": "de la mitad de los bolivianos quer\u00eda que"}, {"text": "evo morales se fuera y hubo que hacer"}, {"text": "todo tipo de triqui\u00f1uelas para por unas"}, {"text": "d\u00e9cimas de punto lograr evitar una"}, {"text": "segunda vuelta ese puesto de manifiesto"}, {"text": "ese rechazo de los bolivianos se va"}, {"text": "tambi\u00e9n evo morales porque la gente se"}, {"text": "cansa y esto tiene mucho que ver con el"}, {"text": "problema de la reelecci\u00f3n gente se cansa"}, {"text": "del abuso de la permanencia indefinida"}, {"text": "en el poder de todas las de todos los"}, {"text": "vicios que yo trae consigo y porque de"}, {"text": "alguna forma la sociedad civil boliviana"}, {"text": "expres\u00f3 ese cansancio ese rechazo no"}, {"text": "vino"}, {"text": "de organizaciones de extrema derecha se"}, {"text": "canse del sobrino de las principales"}, {"text": "organizaciones sindicales de colombia de"}, {"text": "los mineros colombianos viendo de los"}, {"text": "estudiantes viendo de los campesinos"}, {"text": "ellos morales enfrent\u00f3 y eso le llev\u00f3 a"}, {"text": "renunciar el rechazo del pueblo del"}, {"text": "pueblo boliviano"}, {"text": "quisiera se\u00f1ora presidenta es tentador"}, {"text": "seguir hablando de estos temas pero el"}, {"text": "tiempo obviamente nos apremia terminar"}, {"text": "con un llamado a que se cumpla el orden"}, {"text": "constitucional en bolivia para que se"}, {"text": "permita que el parlamento boliviano"}, {"text": "sesiones que analice la carta de"}, {"text": "renuncia de evo morales y que tome la"}, {"text": "decisi\u00f3n que corresponde seg\u00fan la"}, {"text": "constituci\u00f3n y que se pueda tener un"}, {"text": "gobierno en bolivia que presida unas"}, {"text": "elecciones realmente libres y que todos"}, {"text": "deseamos que sea que se produzcan con el"}, {"text": "acompa\u00f1amiento de la organizaci\u00f3n de"}, {"text": "estados am\u00e9ricanos gracias se\u00f1or"}, {"text": "presidente gracias embajador de"}, {"text": "venezuela tiene la palabra el embajador"}, {"text": "de brasil"}, {"text": "en sesi\u00f3n el presidente sin consultar y"}, {"text": "general ante todo quisiera reiterar"}, {"text": "nuestro agradecimiento a la presidencia"}, {"text": "del consejo permanente"}, {"text": "por haber convocado esta sesi\u00f3n"}, {"text": "extraordinaria y tan urgente y necesaria"}, {"text": "como cada pedido de brasil"}, {"text": "y quisiera agradecer tambi\u00e9n los estados"}, {"text": "miembros que avalaron este pedido de"}, {"text": "brasil y los 15 patrocinadores de la"}, {"text": "declaraci\u00f3n a la que di lectura en mi"}, {"text": "primera intervenci\u00f3n cuando hable en"}, {"text": "nombre de ese grupo de pa\u00edses"}, {"text": "tomamos nota igualmente de la v\u00eda en"}, {"text": "fundamenta la exposici\u00f3n del director"}, {"text": "del departamento de la recuperaci\u00f3n"}, {"text": "excepcional altura de gerardo de casa a"}, {"text": "quien agradecemos otra vez por haber"}, {"text": "comparecido ante el consejo y lo"}, {"text": "felicitamos por el trabajo profesional y"}, {"text": "t\u00e9cnico sino presidenta brasil viene"}, {"text": "dando seguimiento con preocupaci\u00f3n a la"}, {"text": "grave situaci\u00f3n en bolivia"}, {"text": "surgida tras las elecciones generales"}, {"text": "del 30 de octubre en este pa\u00eds desde"}, {"text": "primer momento apoyamos e incluso desde"}, {"text": "el punto de vista financiero la misi\u00f3n"}, {"text": "de observaci\u00f3n electoral de la oea"}, {"text": "quisiera reiterar en nombre del gobierno"}, {"text": "brasile\u00f1o la confianza en el trabajo"}, {"text": "profesional y t\u00e9cnico de la mujer"}, {"text": "el cual ya se\u00f1al\u00e9 en"}, {"text": "el informe"}, {"text": "preliminar en el cual ya indicaba en su"}, {"text": "informe regular inicial las graves"}, {"text": "irregularidades observadas sobre el"}, {"text": "avance de las preocupantes sospechas"}, {"text": "planteadas por la misi\u00f3n de observaci\u00f3n"}, {"text": "electoral ver si la polio incluso con"}, {"text": "una nueva dotaci\u00f3n voluntaria la"}, {"text": "realizaci\u00f3n de una misi\u00f3n de an\u00e1lisis de"}, {"text": "integridad electoral a fin de divide las"}, {"text": "dudas sobre el proceso y rescatar la"}, {"text": "confianza en las instituciones del pa\u00eds"}, {"text": "en esta ocasi\u00f3n saludamos los acuerdos"}, {"text": "celebrados entre el entonces gobierno de"}, {"text": "bolivia y la secretaria general de la"}, {"text": "oea que establecieron que el resultado"}, {"text": "de la auditor\u00eda ser\u00eda vinculante"}, {"text": "cualesquiera que fuesen sus conclusiones"}, {"text": "tambi\u00e9n defendemos defendimos en este"}, {"text": "nuevo consejo que las autoridades"}, {"text": "electores coordinadores se obtuvieran de"}, {"text": "proclamar resultados finales de esas"}, {"text": "elecciones antes del juzgamiento de"}, {"text": "forma final del informe de la misi\u00f3n de"}, {"text": "la oea lo hicimos con el objetivo de"}, {"text": "aplacar los \u00e1nimos en el pa\u00eds que ya"}, {"text": "estaban exaltados procurando as\u00ed evitar"}, {"text": "la continuaci\u00f3n de los inaceptables"}, {"text": "actos de violencia que lamentablemente"}, {"text": "siguieron produci\u00e9ndose"}, {"text": "con creciente preocupaci\u00f3n tomamos"}, {"text": "conocimiento en la ma\u00f1ana del domingo"}, {"text": "pasado de que la auditor\u00eda de la oea"}, {"text": "confirm\u00f3 las graves irregularidades de"}, {"text": "las elecciones de octubre reiteradas en"}, {"text": "la sesi\u00f3n hoy por el director de la deco"}, {"text": "y que representan un verdadero fraude"}, {"text": "electoral seg\u00fan se\u00f1al\u00f3 el informe"}, {"text": "preliminar de auditor\u00eda no fueron pocos"}, {"text": "o de menores o menores en los problemas"}, {"text": "que tienen lugar en las elecciones"}, {"text": "bolivianas se trata de irregularidades"}, {"text": "que el 5 promete resultados y que"}, {"text": "compromete resultados oficiales"}, {"text": "anunciados actividades entre ellos"}, {"text": "problemas en todas las etapas del"}, {"text": "proceso electoral fallas graves de la"}, {"text": "seguridad del sistema inform\u00e1tico clara"}, {"text": "manipulaci\u00f3n del sistema de recuento"}, {"text": "r\u00e1pido conocido como tres alteraciones"}, {"text": "en las actas f\u00edsicas"}, {"text": "firmas falsificadas"}, {"text": "como consecuencia de ello la misi\u00f3n"}, {"text": "tutor\u00eda inform\u00f3 que no hab\u00eda condiciones"}, {"text": "m\u00ednimas para validar oficialmente la"}, {"text": "en la victoria de evo morales ya en la"}, {"text": "primera ronda y por lo tanto recomend\u00f3"}, {"text": "que se hiciera otro proceso electoral en"}, {"text": "vista de la magnitud de las anomal\u00edas"}, {"text": "identificadas esas conclusiones tienen"}, {"text": "una claridad meridiana con este tel\u00f3n de"}, {"text": "fondo reiteramos en la presidencia de"}, {"text": "consejo la realizaci\u00f3n de esta urgente y"}, {"text": "oportuna aaron en una extraordinaria con"}, {"text": "el fin de buscar juntos contribuir a"}, {"text": "limitar el miedo a establecimiento de"}, {"text": "condiciones para realizaci\u00f3n de nuevas"}, {"text": "elecciones en bolivia y lesiones limpias"}, {"text": "y transparentes en el marco"}, {"text": "constitucional del pa\u00eds y con monitoreo"}, {"text": "internacional independiente siempre"}, {"text": "presidenta"}, {"text": "el gobierno de brasil rechaza en su"}, {"text": "totalidad la tesis de que se estar\u00eda"}, {"text": "dando un golpe en bolivia \u00e9l debe contar"}, {"text": "con todas las condiciones para asegurar"}, {"text": "su absoluta transparencia y legitimidad"}, {"text": "en ese sentido debe estar presidido por"}, {"text": "autoridades reconocidas por su"}, {"text": "honorabilidad y credibilidad para"}, {"text": "garantizar el suelo de deseo de los"}, {"text": "bolivianos contando con una observaci\u00f3n"}, {"text": "internacional en todas las etapas del"}, {"text": "proceso apostamos entonces la transici\u00f3n"}, {"text": "democr\u00e1tica y constitucional en bolivia"}, {"text": "y frente a la crisis surgida en el pa\u00eds"}, {"text": "y los compromisos internacionales"}, {"text": "asumidos libremente por el estado"}, {"text": "boliviano en defensa de la democracia"}, {"text": "hacemos un llamado que las autoridades"}, {"text": "electorales sean renovadas con urgencia"}, {"text": "a fin de garantizar la realizaci\u00f3n de un"}, {"text": "nuevo proceso electoral"}, {"text": "dentro de los plazos establecidos en la"}, {"text": "constituci\u00f3n de bolivia"}, {"text": "adem\u00e1s"}, {"text": "hay que identificar y sancionar de"}, {"text": "acuerdo con la ley a los responsables de"}, {"text": "los delitos electorales que"}, {"text": "arrestaron al pueblo boliviano el"}, {"text": "derecho inalienable a elegir esos"}, {"text": "gobernantes soy una presidenta"}, {"text": "esta grave situaci\u00f3n en bolivia merecen"}, {"text": "la urgente atenci\u00f3n tenemos que colocar"}, {"text": "el colaborar con las autoridades"}, {"text": "interinas de bolivia para contribuir a"}, {"text": "una transici\u00f3n pac\u00edfica democr\u00e1tica y"}, {"text": "constitucional el gobierno de brasil"}, {"text": "est\u00e1 dispuesto a actuar en ese sentido"}, {"text": "brasil como siempre desea mantener y"}, {"text": "profundizar su amistad y cooperaci\u00f3n con"}, {"text": "bolivia en todas las \u00e1reas muchas"}, {"text": "gracias a la presidenta gracias"}, {"text": "embajador de brasil tienen la palabra el"}, {"text": "secretario general de la oea doctor lu\u00eds"}, {"text": "almagro"}, {"text": "presidente"}, {"text": "golpe de estado es una forma ileg\u00edtima"}, {"text": "de acceder al poder o de ejercer"}, {"text": "el art\u00edculo 2 de la carta democr\u00e1tica"}, {"text": "interamericana"}, {"text": "en ese contexto"}, {"text": "si hubo un golpe estado en bolivia"}, {"text": "ocurri\u00f3 el d\u00eda 20 de octubre cuando se"}, {"text": "cometi\u00f3 el fraude electoral que ten\u00eda"}, {"text": "como resultado el triunfo del presidente"}, {"text": "ex presidente evo morales en primera"}, {"text": "vuelta"}, {"text": "al electoral le adjudicar\u00e1 al triunfo en"}, {"text": "primera vuelta era pretender perpetuar"}, {"text": "lo en el poder de forma ileg\u00edtima e"}, {"text": "inconstitucional en un afrentosa"}, {"text": "violaci\u00f3n a la carta democr\u00e1tica"}, {"text": "interamericana era quedarse en el poder"}, {"text": "arrebatando lo en una de las peores"}, {"text": "formas rob\u00e1ndose una elecci\u00f3n"}, {"text": "era robar de la soberan\u00eda al pueblo ese"}, {"text": "pueblo que le hab\u00eda dado m\u00e1s poder"}, {"text": "morales que a nadie en la historia de"}, {"text": "bolivia ese pueblo que cre\u00eda en sus"}, {"text": "reformas sociales ese pueblo no merec\u00eda"}, {"text": "ser enga\u00f1ado de una manera tan afrentosa"}, {"text": "esta forma de auto golpe no es algo"}, {"text": "nuevo ya lo hab\u00eda intentado mil\u00f3sevic en"}, {"text": "serbia as\u00ed como otros pa\u00edses en el"}, {"text": "continente africano y en este"}, {"text": "debe continuar la investigaci\u00f3n de las"}, {"text": "responsabilidades de este autogolpe hoy"}, {"text": "claramente marcadas hacia el \u00f3rgano"}, {"text": "electoral"}, {"text": "quien de ustedes ac\u00e1 est\u00e1 a favor de los"}, {"text": "fraudes electorales"}, {"text": "quien de ustedes ac\u00e1 est\u00e1 a favor de que"}, {"text": "se roben las elecciones quien de ustedes"}, {"text": "ac\u00e1 est\u00e1 a favor de esta forma de auto"}, {"text": "golpes"}, {"text": "eso s\u00ed es volver a las peores \u00e9pocas del"}, {"text": "hemisferio eso s\u00ed es absolutamente"}, {"text": "condenables e inadmisible es muy triste"}, {"text": "es el horror de los horrores"}, {"text": "es el desprop\u00f3sito de los desprop\u00f3sitos"}, {"text": "que se arroje del legado pol\u00edtico del"}, {"text": "primer presidente ind\u00edgena de bolivia"}, {"text": "por la borda de un auto golpe duele en"}, {"text": "el alma"}, {"text": "he escuchado algunas cr\u00edticas a nuestro"}, {"text": "trabajo de un lado y del otro las mismas"}, {"text": "son bienvenidas generalmente"}, {"text": "algunas no en este caso la verg\u00fcenza no"}, {"text": "es de la oea que descubre un fraude"}, {"text": "electoral"}, {"text": "es de aquellos que lo cometieron la"}, {"text": "verg\u00fcenza no es de la oea que hace un"}, {"text": "informe t\u00e9cnico irrefutable es de"}, {"text": "aquellos que quisieron vulgar al pueblo"}, {"text": "la sangre en las manos es de aquellos"}, {"text": "que cometieron el fraude electoral la"}, {"text": "huella no dio un golpe estado dieron un"}, {"text": "golpe estado quienes se robaron la"}, {"text": "elecci\u00f3n declarando un triunfo en"}, {"text": "primera vuelta situaci\u00f3n que se mantuvo"}, {"text": "aproximadamente por 20 d\u00edas"}, {"text": "no se le puede pedir a un pueblo que se"}, {"text": "deje de robar una elecci\u00f3n"}, {"text": "no se le puede pedir un pueblo que se"}, {"text": "deje robar la soberan\u00eda no se le puede"}, {"text": "pedir un pueblo que se deje robar el"}, {"text": "poder"}, {"text": "este pueblo hoy en busca de la soberan\u00eda"}, {"text": "perdida"}, {"text": "y comenz\u00f3 a tratar de recuperar la"}, {"text": "institucionalidad y la democracia"}, {"text": "la propia institucionalidad empez\u00f3 a"}, {"text": "reaccionar fundamentalmente luego del"}, {"text": "informe de la oea especialmente con los"}, {"text": "propios partidarios del m\u00e1s con"}, {"text": "responsabilidades institucionales la"}, {"text": "propia central de trabajadores"}, {"text": "movimientos ind\u00edgenas y campesinos"}, {"text": "condena blemente este proceso no estuvo"}, {"text": "exento de violencia de la peor de un"}, {"text": "lado y del otro"}, {"text": "violencia absolutamente condenables el"}, {"text": "odio y los discursos de odio deben ser"}, {"text": "erradicados el odio y la violencia entre"}, {"text": "los bolivianos debe ser erradicados no"}, {"text": "puede haber un proceso que le cueste al"}, {"text": "pueblo de bolivia muertos y heridos y"}, {"text": "sufrimientos el odio transformado en"}, {"text": "violencia tiene un costo muy alto para"}, {"text": "el pueblo y debe ser detenido"}, {"text": "inmediatamente"}, {"text": "hacemos un llamado a garantizar a los"}, {"text": "congresistas y senadores sus fueros"}, {"text": "garantizar libertad de movimientos a"}, {"text": "todos ellos pero a todas y todos los"}, {"text": "bolivianos"}, {"text": "instituciones"}, {"text": "est\u00e1n a cargo de resguardar el orden"}, {"text": "p\u00fablico"}, {"text": "tambi\u00e9n con m\u00e1s o menos insistencia"}, {"text": "pidieron la renuncia"}, {"text": "nos llama la atenci\u00f3n"}, {"text": "debemos destacar que el se\u00f1or evo"}, {"text": "morales- ame al golpe c\u00edvico policial a"}, {"text": "pesar de que alguna delegaci\u00f3n ac\u00e1 una"}, {"text": "delegaci\u00f3n espec\u00edficamente le cambi\u00f3 el"}, {"text": "nombre por golpe c\u00edvico-militar no es lo"}, {"text": "que dice la carta renuncia el presidente"}, {"text": "evo morales dice golpe c\u00edvico policial"}, {"text": "lo cual expresamente quiere dejar afuera"}, {"text": "al ej\u00e9rcito"}, {"text": "quiere dejar claro que no fue la acci\u00f3n"}, {"text": "de esa fuerza lo determinante en su"}, {"text": "renuncia rescatamos el deseo de evo"}, {"text": "morales- de contribuir a pacificar el"}, {"text": "pa\u00eds con su renuncia"}, {"text": "debemos atenernos a los documentos y"}, {"text": "debemos ser consistentes al respecto"}, {"text": "cuando se dice otra cosa y se invoca una"}, {"text": "responsabilidad m\u00e1s all\u00e1 de la propia"}, {"text": "carta de renuncia no se est\u00e1n siendo"}, {"text": "claros no se est\u00e1n siendo precisos se"}, {"text": "procura distorsionar no es admisible"}, {"text": "el ej\u00e9rcito sin perjuicio de ello debe"}, {"text": "actuar siempre conforme a su mandato"}, {"text": "constitucional"}, {"text": "en cuanto a acceder al poder"}, {"text": "nadie ha accedido al poder hasta ahora y"}, {"text": "nadie lo ejerce hasta ahora"}, {"text": "hab\u00eda derecho"}, {"text": "que qui\u00e9n era el definitiva el"}, {"text": "beneficiado principal"}, {"text": "del autogolpe perpetrado el 22 de enero"}, {"text": "permaneciera"}, {"text": "en el poder era eso l\u00f3gico pol\u00edticamente"}, {"text": "eso era l\u00f3gico jur\u00eddicamente"}, {"text": "bolivia debe continuar su proceso"}, {"text": "institucional porque como todas las"}, {"text": "acciones c\u00edvicas espont\u00e1neas este poder"}, {"text": "no ha sido tomado por nadie"}, {"text": "son necesarias hoy instituciones con"}, {"text": "legitimidad hoy m\u00e1s que nunca ser\u00e1 lo"}, {"text": "que el proceso constitucional diga"}, {"text": "nada debe ser fuera del mismo"}, {"text": "ello debe lograrse obviamente a trav\u00e9s"}, {"text": "de un proceso de di\u00e1logo entre las"}, {"text": "partes en que todas las partes tengan"}, {"text": "las m\u00e1ximas garant\u00edas para su"}, {"text": "participaci\u00f3n y los resultados del mismo"}, {"text": "deber\u00e1n ser coherentes con la"}, {"text": "constituci\u00f3n y con la carta democr\u00e1tica"}, {"text": "interamericana"}, {"text": "en ese sentido por ser"}, {"text": "un actor plenamente respetado hacemos un"}, {"text": "llamado a la conferencia episcopal"}, {"text": "boliviana para que sane a los"}, {"text": "principales actores pol\u00edticos en torno a"}, {"text": "una mesa de negociaci\u00f3n y di\u00e1logo eso es"}, {"text": "imprescindible para encaminar las"}, {"text": "principales acciones institucionales as\u00ed"}, {"text": "como para detener la violencia"}, {"text": "obviamente ofrecemos nuestra"}, {"text": "colaboraci\u00f3n al respecto"}, {"text": "hay una cosa que particularmente"}, {"text": "considero irregular y son los gobiernos"}, {"text": "de notables"}, {"text": "por m\u00e1s de transici\u00f3n que sea en primer"}, {"text": "lugar porque la palabra notable nos da"}, {"text": "la idea de que hay algunos mejores que"}, {"text": "otros"}, {"text": "y en estas tierras de este continente de"}, {"text": "este hemisferio nadie es m\u00e1s que nadie"}, {"text": "en segundo lugar porque no est\u00e1 previsto"}, {"text": "en la constituci\u00f3n es necesario que la"}, {"text": "institucionalidad sea firme porque es"}, {"text": "necesario hacer una nueva elecci\u00f3n es"}, {"text": "necesario devolver la soberan\u00eda del"}, {"text": "pueblo"}, {"text": "es necesario que esta elecci\u00f3n se haga"}, {"text": "con las m\u00e1ximas garant\u00edas el pa\u00eds debe"}, {"text": "recorrer un camino hacia el futuro"}, {"text": "institucionaliz\u00e1ndose siendo todos los"}, {"text": "bolivianos y las bolivianas iguales y"}, {"text": "que la palabra pueblo sea una palabra"}, {"text": "respetable"}, {"text": "en ese sentido volvemos a ofrecer los"}, {"text": "servicios de la oea para la conformaci\u00f3n"}, {"text": "de un futuro \u00f3rgano electoral y para"}, {"text": "apoyar los futuros trabajos de ese"}, {"text": "\u00f3rgano electoral"}, {"text": "una cosa m\u00e1s tan importante como las"}, {"text": "anteriores la reelecci\u00f3n no es un"}, {"text": "derecho humano"}, {"text": "lo hemos repetido durante cuatro a\u00f1os"}, {"text": "sin embargo tuvimos que terminar"}, {"text": "aplicando los nefastos precedentes al"}, {"text": "respecto por ser la pr\u00e1ctica hasta este"}, {"text": "momento"}, {"text": "nos hemos pronunciado en su contra y"}, {"text": "continuaremos haci\u00e9ndolo"}, {"text": "hemos pedido informe a la comisi\u00f3n de"}, {"text": "venecia"}, {"text": "hemos hablado de todo este tiempo con la"}, {"text": "corte y la comisi\u00f3n interamericana de"}, {"text": "derechos humanos hemos trasladado a sus"}, {"text": "efectos a esos \u00f3rganos el informe la"}, {"text": "comisi\u00f3n de venecia es hora de que hagan"}, {"text": "sus respectivos informes su opini\u00f3n"}, {"text": "consultiva es hora de terminar con esta"}, {"text": "lamentable pr\u00e1ctica"}, {"text": "mi saludo a la misi\u00f3n de auditor\u00eda"}, {"text": "hicieron un excepcional trabajo"}, {"text": "profesional"}, {"text": "las negociaciones que encabezamos que"}, {"text": "nos llevaron a la integraci\u00f3n del amor"}, {"text": "as\u00ed como el env\u00edo de la auditor\u00eda fueron"}, {"text": "revisadas por esta secretar\u00eda general"}, {"text": "procurando que la misma fuera vinculante"}, {"text": "e integral"}, {"text": "una argumentaci\u00f3n hasta ahora"}, {"text": "definitivamente irrefutable de los"}, {"text": "auditores en todos sus t\u00e9rminos que nos"}, {"text": "da la"}, {"text": "evidencia de un fraude generalizado"}, {"text": "pr\u00e1cticamente en todas las etapas del"}, {"text": "proceso electoral"}, {"text": "va a ser muy dif\u00edcil que en el futuro me"}, {"text": "acepten la palabra vinculante eso queda"}, {"text": "claro"}, {"text": "el gobierno de bolivia lo solicit\u00f3"}, {"text": "hubo mucha oposici\u00f3n a la instalaci\u00f3n"}, {"text": "con concepto b\u00e1sico del derecho"}, {"text": "internacional derecho diplom\u00e1tico"}, {"text": "respecto a la inviolabilidad de las"}, {"text": "misiones"}, {"text": "absolutamente imprescindible"}, {"text": "continuaremos actuando"}, {"text": "hemos sacado pr\u00e1cticamente un comunicado"}, {"text": "por d\u00eda hemos hecho p\u00fablico los informes"}, {"text": "respectivos tal como fueron mandatados"}, {"text": "hemos actuado con celeridad pero a la"}, {"text": "vez con prudencia"}, {"text": "y hemos avanzado en la aplicaci\u00f3n de los"}, {"text": "principios del sistema interamericano"}, {"text": "gracias se\u00f1ora preside"}, {"text": "gracias se\u00f1or secretario general ha"}, {"text": "pedido la palabra la delegaci\u00f3n de"}, {"text": "bolivia"}, {"text": "muchas gracias se\u00f1ora presidenta en"}, {"text": "primer lugar al nombre de mi delegaci\u00f3n"}, {"text": "perm\u00edtame saludar a los representantes"}, {"text": "permanentes representantes alternos"}, {"text": "a los integrantes de la mesa principal y"}, {"text": "a todos los presentes"}, {"text": "informar este consejo permanente el"}, {"text": "inter\u00e9s que ten\u00eda el ministro de"}, {"text": "relaciones exteriores del estado"}, {"text": "plurinacional de bolivia embajador diego"}, {"text": "par\u00eds rodr\u00edguez de participar en esta"}, {"text": "sesi\u00f3n del consejo sin embargo"}, {"text": "considerando la situaci\u00f3n de"}, {"text": "conflictividad que actualmente vive"}, {"text": "bolivia por no poner en riesgo su"}, {"text": "seguridad e integridad personal no ha"}, {"text": "sido posible su arribo hasta la sede de"}, {"text": "la organizaci\u00f3n"}, {"text": "es por ello que me permite dar lectura"}, {"text": "al siguiente mensaje enviado por el"}, {"text": "ministro de opas"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta rita d\u00edaz se\u00f1ores"}, {"text": "representantes permanentes y"}, {"text": "observadores se\u00f1or secretario general y"}, {"text": "secretario general adjunto"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta se\u00f1ores representantes"}, {"text": "permanentes en seguimiento a los"}, {"text": "conciertos permanentes anteriores donde"}, {"text": "tuve la oportunidad de participar y"}, {"text": "denunciar acciones antidemocr\u00e1ticas en"}, {"text": "bolivia a trav\u00e9s de esta comunicaci\u00f3n"}, {"text": "pago el conocimiento de los pa\u00edses de"}, {"text": "las am\u00e9ricas y el mundo que hoy mi pa\u00eds"}, {"text": "sufre una situaci\u00f3n de conflictividad y"}, {"text": "violencia sin precedentes"}, {"text": "ocasionado por el rompimiento del orden"}, {"text": "democr\u00e1tico constitucional"}, {"text": "el presidente evo morales en fecha 10 de"}, {"text": "noviembre present\u00f3 su renuncia para no"}, {"text": "generar muertes y enfrentamientos entre"}, {"text": "hermanos para no ser parte del"}, {"text": "derramamiento de sangre y para que no"}, {"text": "haya m\u00e1s humillaciones violencia y"}, {"text": "racismo contra ind\u00edgenas campesinos"}, {"text": "mujeres y partidarios del partido de"}, {"text": "gobierno"}, {"text": "ante los riesgos inminentes sobre su"}, {"text": "integridad personal y su vida el d\u00eda de"}, {"text": "ayer el presidente morales abandon\u00f3 el"}, {"text": "pa\u00eds con la cooperaci\u00f3n del gobierno de"}, {"text": "mexico"}, {"text": "que le otorg\u00f3 asilo"}, {"text": "en la actualidad diferentes autoridades"}, {"text": "y es y ex autoridades del gobierno se"}, {"text": "encuentran refugiadas en diferentes"}, {"text": "embajadas"}, {"text": "ante el riesgo que se encuentra su"}, {"text": "integridad personal"}, {"text": "por tanto solicitamos que este consejo"}, {"text": "permanente exige respeto a las"}, {"text": "prerrogativas de los convenios de los"}, {"text": "convenios internacionales en derechos"}, {"text": "humanos"}, {"text": "es por dem\u00e1s evidente que la violencia"}, {"text": "se ha apoderado de las principales"}, {"text": "ciudades del pa\u00eds con la quema de casas"}, {"text": "avasallamientos y caos generalizado la"}, {"text": "soluci\u00f3n a la crisis pol\u00edtica"}, {"text": "a\u00fan no se viabiliza considerando que"}, {"text": "varios asamble\u00edstas nacionales tambi\u00e9n"}, {"text": "han renunciado y un pa\u00eds sin autoridades"}, {"text": "no encuentra su rumbo"}, {"text": "solicitamos que la organizaci\u00f3n de los"}, {"text": "estados americanos pueda actuar de"}, {"text": "inmediato para contribuir a encontrar la"}, {"text": "paz social y el entendimiento entre"}, {"text": "bolivianos asimismo que en el marco de"}, {"text": "las comisiones internacionales se"}, {"text": "proteja la vida e integridad de las"}, {"text": "ciudadanas y ciudadanos"}, {"text": "por ello invitamos para que una comisi\u00f3n"}, {"text": "de la cdh la comisi\u00f3n interamericana de"}, {"text": "derechos humanos pueda constituirse en"}, {"text": "territorio boliviano para verificar in"}, {"text": "situ las graves violaciones de los"}, {"text": "derechos humanos"}, {"text": "a trav\u00e9s de este foro interamericano"}, {"text": "exhortamos a los diferentes sectores"}, {"text": "movilizados a parar la violencia y la"}, {"text": "confrontaci\u00f3n entre hermanos exhortar a"}, {"text": "las fuerzas policiales y militares a"}, {"text": "contribuir a encontrar la paz y"}, {"text": "tranquilidad"}, {"text": "y garantizar el pleno ejercicio de los"}, {"text": "derechos humanos"}, {"text": "el rol del secretario general y la oea"}, {"text": "es convocar a la pacificaci\u00f3n y no a la"}, {"text": "confrontaci\u00f3n"}, {"text": "se\u00f1ora presidenta la organizaci\u00f3n no"}, {"text": "puede estar al margen del avance de los"}, {"text": "acontecimientos el fraude la segunda"}, {"text": "vuelta a las nuevas elecciones"}, {"text": "la auditor\u00eda solo fueron excusas para"}, {"text": "consumar la ruptura del orden"}, {"text": "constitucional y destituir al presidente"}, {"text": "morales"}, {"text": "se\u00f1or presidente se\u00f1ores se\u00f1ores"}, {"text": "representantes permanentes con la"}, {"text": "esperanza de que la breve brevedad"}, {"text": "posible nos reencontremos entre hermanos"}, {"text": "que encontremos un rumbo pol\u00edtico en el"}, {"text": "marco de la constituci\u00f3n y las leyes y"}, {"text": "que fundamentalmente paremos la"}, {"text": "violencia y la confrontaci\u00f3n"}, {"text": "y agradezco este honorable consejo"}, {"text": "permanente por permitirme compartir este"}, {"text": "mensaje hasta que concluy\u00f3 con las"}, {"text": "palabras del canciller de mi pa\u00eds"}, {"text": "embajador diego pary muchas gracias"}, {"text": "[M\u00fasica]"}, {"text": "se alza la representante de bolivia por"}, {"text": "su intervenci\u00f3n"}, {"text": "agradezco a las delegaciones por su"}, {"text": "participaci\u00f3n durante la presente sesi\u00f3n"}, {"text": "extraordinaria del consejo permanente"}, {"text": "deseo recordar a las delegaciones que"}, {"text": "las presentaciones realizadas esta"}, {"text": "ma\u00f1ana esta tarde estar\u00e1n incluidas en"}, {"text": "el acta correspondiente de esta sesi\u00f3n"}, {"text": "extraordinaria"}, {"text": "no habiendo m\u00e1s solicitudes de la"}, {"text": "palabra y agradeciendo a todos por su"}, {"text": "participaci\u00f3n se levanta la sesi\u00f3n"}, {"text": "[M\u00fasica]"}, {"text": "[M\u00fasica]"}, {"text": "[M\u00fasica]"}, {"text": "quiero ver"}]